# 1ê°•. í–‰ë ¬ê³¼ í–‰ë ¬ì‹

## 1. í–‰ë ¬ (Matrix)

### (1) ìš©ì–´ì •ë¦¬

* **ì„±ë¶„(element)**: í–‰ë ¬ ì•ˆì— ë°°ì—´ëœ êµ¬ì„±ì› (ìˆ˜, ì›ì†Œ)
* **í–‰(row)**: í–‰ë ¬ì˜ ê°€ë¡œì¤„
* **ì—´(column)**: í–‰ë ¬ì˜ ì„¸ë¡œì¤„
* **$m \times n$ í–‰ë ¬**: $m$ê°œì˜ í–‰ê³¼ $n$ê°œì˜ ì—´ë¡œ ì´ë£¨ì–´ì§„ í–‰ë ¬

#### ì£¼ìš” ìš©ì–´

* **ì£¼ëŒ€ê°ì„ (main diagonal)**: í–‰ë ¬ì˜ ì™¼ìª½ ìœ„ì—ì„œ ì˜¤ë¥¸ìª½ ì•„ë˜ë¡œ ê°€ëŠ” ì„ 
* **ëŒ€ê°ì„±ë¶„(diagonal element)**: ì£¼ëŒ€ê°ì„ ì— ê±¸ì¹˜ëŠ” í•­
* **ì˜í–‰ë ¬(zero matrix)**: ëª¨ë“  ì„±ë¶„ì´ 0ì¸ í–‰ë ¬
* **ì „ì¹˜í–‰ë ¬(transpose matrix)**: $A = (a_{ij})$ì— ëŒ€í•˜ì—¬ $A^T = (a_{ji})$
* **ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬(symmetric matrix)**: $A^T = A$ì¸ í–‰ë ¬
* **ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬(square matrix)**: í–‰ì˜ ê°œìˆ˜ì™€ ì—´ì˜ ê°œìˆ˜ê°€ ê°™ì€ í–‰ë ¬
* **ë‹¨ìœ„í–‰ë ¬(identity matrix)**: ëª¨ë“  ëŒ€ê°ì„±ë¶„ì´ 1ì´ê³ , ê·¸ ì™¸ì˜ ì„±ë¶„ì€ 0ì¸ ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬

### (2) í–‰ë ¬ì˜ ì—°ì‚°

#### â‘  ë§ì…ˆê³¼ ëº„ì…ˆ

$m \times n$ í–‰ë ¬ $A = (a_{ij})$, $B = (b_{ij})$ì— ëŒ€í•´
$$
A \pm B = (a_{ij} \pm b_{ij})
$$

#### â‘¡ ìƒìˆ˜ë°°

ìƒìˆ˜ $c$ì— ëŒ€í•˜ì—¬
$$
cA = (ca_{ij})
$$

#### â‘¢ ê³±ì…ˆ

$m \times n$ í–‰ë ¬ $A = (a_{ij})$, $n \times r$ í–‰ë ¬ $B = (b_{jk})$ì¼ ë•Œ
$$
AB = (c_{ik}), \quad c_{ik} = \sum_{j=1}^{n} a_{ij}b_{jk}
$$

> âš ï¸ í–‰ë ¬ì˜ ê³±ì…ˆì€ **êµí™˜ë²•ì¹™ì´ ì„±ë¦½í•˜ì§€ ì•ŠëŠ”ë‹¤.**

## 2. ì—°ë¦½ì¼ì°¨ë°©ì •ì‹ (System of Linear Equations)

### (1) í–‰ë ¬ì˜ í‘œí˜„

ì˜ˆë¥¼ ë“¤ì–´,
$$
\begin{cases}
x + 2y = 5 \\
2x + 3y = 8
\end{cases}
$$
ëŠ” í–‰ë ¬ì‹ìœ¼ë¡œ
$$
\begin{pmatrix}
1 & 2 \\
2 & 3
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x \\ y
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
5 \\ 8
\end{pmatrix}
$$
ìœ¼ë¡œ í‘œí˜„ëœë‹¤.

### (2) ê°€ìš°ìŠ¤ ì¡°ë˜ ì†Œê±°ë²• (Gaussâ€“Jordan Elimination)
ë‹¤ìŒ ì„¸ ê°€ì§€ì˜ ê¸°ë³¸ í–‰ ì—°ì‚°ì„ í†µí•´ ì—°ë¦½ë°©ì •ì‹ì„ ë³€í™˜í•˜ì—¬ í•´ë¥¼ êµ¬í•œë‹¤.

1. í•œ í–‰ì„ ìƒìˆ˜ë°°í•œë‹¤.
2. í•œ í–‰ì„ ìƒìˆ˜ë°°í•˜ì—¬ ë‹¤ë¥¸ í–‰ì— ë”í•œë‹¤.
3. ë‘ í–‰ì„ ë§ë°”ê¾¼ë‹¤. (pivoting)  
ì£¼ëŒ€ê°ì„±ë¶„ì´ 1ì´ê³  ë‚˜ë¨¸ì§€ í–‰ ì„±ë¶„ì€ 1, ë§¨ ì˜¤ë¥¸ìª½ ê°’ì€ ë‚¨ì•„ìˆëŠ” í˜•íƒœë¥¼ ê¸°ì•½í–‰ì‚¬ë‹¤ë¦¬ê¼´ì´ë¼ í•¨.  
ì´ëŠ” ê° í–‰ ë³„ ë‹µì´ ë§¨ ì˜¤ë¥¸ìª½ ê°’ì¸ ê²ƒ.  
(ì°¸ê³ : ì´ëŸ° ê¸°ë³¸ í–‰ ì—°ì‚°ì„ í–‰ë ¬ê³±ìœ¼ë¡œ í‘œí˜„ í•  ìˆ˜ ìˆê³ , ì´ í–‰ë ¬ì„ ê¸°ë³¸ì—°ì‚°í–‰ë ¬(elementary operator matrix)ë¼ í•¨. ì´ë“¤ì€ í–‰ë ¬ì‹ ì „ê°œë¥¼ ë‹¨ìˆœí™” í•˜ëŠ”ë° ìœ ìš©í•˜ê²Œ ì“°ì¸ë‹¤.)

### (3) ì—­í–‰ë ¬ ì´ìš©
ì—°ë¦½ì¼ì°¨ë°©ì •ì‹ $AX = B$ì—ì„œ $A$ì˜ ì—­í–‰ë ¬ $A^{-1}$ì´ ì¡´ì¬í•˜ë©´
$$
X = A^{-1}B
$$
ì´ë‹¤.

ì˜ˆ:
$$
\begin{pmatrix}
1 & 2 \\
2 & 3
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x \\ y
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
5 \\ 8
\end{pmatrix}
\Leftrightarrow
\begin{pmatrix}
x \\ y
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
1 & 2 \\
2 & 3
\end{pmatrix}^{-1}
\begin{pmatrix}
5 \\ 8
\end{pmatrix}
$$

## 3. í–‰ë ¬ì‹ (Determinant)
### (1) í–‰ë ¬ì‹ì´ë€?
ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬ $A$ë¥¼ í•˜ë‚˜ì˜ ìŠ¤ì¹¼ë¼ ê°’ìœ¼ë¡œ ëŒ€ì‘ì‹œí‚¤ëŠ” í•¨ìˆ˜. $\det A = |A|$

#### ê¸°ë³¸ ì„±ì§ˆ
* $0 \times 0$: $\det() = 0$
* $1 \times 1$: $\det(a) = a$
* $2 \times 2$: $\det\begin{pmatrix} a & b \\ c & d \end{pmatrix} = ad - bc$  

$M_{ij}$ëŠ” ií–‰ jì—´ì„ ì œì™¸í•œ ë‚˜ë¨¸ì§€ í–‰ë ¬ì„±ë¶„ë“¤ë¡œ êµ¬ì„±ëœ í–‰ë ¬ì˜ í–‰ë ¬ì‹ (Minor matrix ì•½ì) 
* $3 \times 3$:
   $$
   \det\begin{pmatrix}
   a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
   a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
   a_{31} & a_{32} & a_{33}
   \end{pmatrix}
   =
   a_{11}M_{11} - a_{12}M_{12} + a_{13}M_{13}
   $$
* $4 \times 4$:
   $$
   \det A = a_{11}M_{11} - a_{12}M_{12} + a_{13}M_{13} - a_{14}M_{14}
   $$

í–‰ì„ ê¸°ì¤€ìœ¼ë¡œ ì•ˆí•˜ê³ , $a_{11}, a_{21}, a_{31}$ê°™ì€ ì—´ì„ ê¸°ì¤€ìœ¼ë¡œ ì „ê°œí•´ë„ ë¬´ë°©.

### (2) ì—­í–‰ë ¬ (Inverse Matrix)

í–‰ë ¬ì‹ì´ 0ì´ ì•„ë‹Œ ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬ $A$ì˜ ì—­í–‰ë ¬ì€
$$
A^{-1} = \frac{1}{\det A}
\begin{pmatrix}
C_{11} & C_{21} & \cdots \\
C_{12} & C_{22} & \cdots \\
\vdots & \vdots & \ddots
\end{pmatrix}
$$
ë‹¨, $C_{ij} = (-1)^{i+j}M_{ij}$ (ì—¬ì¸ìˆ˜, cofactor)  
$M_{ij}$ : ì†Œí–‰ë ¬ì‹(minor)  

ì˜ˆ:
$$
\begin{pmatrix}
a & b \\ c & d
\end{pmatrix}^{-1}
= \frac{1}{ad-bc}
\begin{pmatrix}
d & -b \\ -c & a
\end{pmatrix}
$$

AB = I ì´ë©´, AB = BA = I ì´ë‹¤.  

### (3) í¬ë˜ë¨¸ ê³µì‹ (Cramer's Rule)

ì—°ë¦½ì¼ì°¨ë°©ì •ì‹ $AX = B$ì—ì„œ, $A$ê°€ í–‰ë ¬ì‹ì´ 0ì´ ì•„ë‹Œ ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬ì¼ ë•Œ
ê° ë³€ìˆ˜ $x_j$ëŠ” ë‹¤ìŒìœ¼ë¡œ êµ¬í•  ìˆ˜ ìˆë‹¤.

$$
x_j = \frac{\det A_j}{\det A}
$$

ë‹¨, $A_j$ëŠ” $A$ì˜ $j$ë²ˆì§¸ ì—´ì„ $B$ì˜ ì—´ë¡œ ë°”ê¾¼ í–‰ë ¬ì´ë‹¤.

### í–‰ë ¬ì‹ì˜ ê¸°ë³¸ì„±ì§ˆë“¤
#### ì „ì¹˜í–‰ë ¬ì˜ í–‰ë ¬ì‹
$$\det(A^T) = \det(A)$$

#### ì—¬ì¸ìˆ˜ (Cofactor)
$C_{ij} = (-1)^{i+j}M_{ij}$ë¡œ ì •ì˜ë˜ë©°, $i$ë²ˆì§¸ í–‰ê³¼ $j$ë²ˆì§¸ ì—´ì„ ì œê±°í•œ ì†Œí–‰ë ¬ì‹ì— ë¶€í˜¸ë¥¼ ë¶™ì¸ ê°’ì´ë‹¤.

#### í–‰ ì—°ì‚°ê³¼ í–‰ë ¬ì‹
í•œ í–‰(ì—´)ì— ë‹¤ë¥¸ í–‰(ì—´)ì˜ ë°°ìˆ˜ë¥¼ ë”í•´ë„ í–‰ë ¬ì‹ ê°’ì€ ë³€í•˜ì§€ ì•ŠëŠ”ë‹¤.

#### ê³±ì˜ í–‰ë ¬ì‹
$$\det(AB) = \det(A)\det(B)$$

**ë”°ë¦„ì •ë¦¬**
* ì§êµí–‰ë ¬ $A$ì—ì„œ $\det(A) = \pm 1$ 
    (âˆµ $AA^T = I$ë¡œë¶€í„° $\det(A^2) = \det(A)\det(A^T) = \det(I) = 1$)
* ë©±ë“±í–‰ë ¬ $A$ì—ì„œ $\det(A) = 0$ ë˜ëŠ” $1$ 
    (âˆµ $A^2 = A$ë¡œë¶€í„° $\det(A^2) = \det(A)$, ì¦‰ $(\det A)^2 = \det A$)

#### ëŒ€ê° ì „ê°œ
í–‰ë ¬ì‹ì„ íŠ¹ì • í–‰ì´ë‚˜ ì—´ì„ ê¸°ì¤€ìœ¼ë¡œ ì—¬ì¸ìˆ˜ë¥¼ ì´ìš©í•˜ì—¬ ì „ê°œí•˜ëŠ” ë°©ë²•
$$\det A = \sum_{j=1}^{n} a_{ij}C_{ij} = \sum_{i=1}^{n} a_{ij}C_{ij}$$

#### ë¼í”Œë¼ìŠ¤ ì „ê°œ (Laplace Expansion)
ì—¬ëŸ¬ í–‰ì´ë‚˜ ì—´ì„ ë™ì‹œì— ì„ íƒí•˜ì—¬ í–‰ë ¬ì‹ì„ ì „ê°œí•˜ëŠ” ì¼ë°˜í™”ëœ ë°©ë²•

#### í–‰ë ¬ì‹ì˜ í•©ê³¼ ì°¨
ì¼ë°˜ì ìœ¼ë¡œ $\det(A + B) \neq \det(A) + \det(B)$ì´ë‹¤.
ë‹¨, íŠ¹ì • í–‰ë§Œ ë‹¤ë¥¸ ê²½ìš°:
$$\det\begin{pmatrix} a_1 + b_1 \\ a_2 \\ \vdots \end{pmatrix} = \det\begin{pmatrix} a_1 \\ a_2 \\ \vdots \end{pmatrix} + \det\begin{pmatrix} b_1 \\ a_2 \\ \vdots \end{pmatrix}$$

## 4. í–‰ë ¬ ì—°ì‚° ì •ë¦¬

### (1) ë¶„í• í–‰ë ¬ (Partitioned Matrix)
í–‰ë ¬ì„ ì—¬ëŸ¬ ê°œì˜ ë¶€ë¶„í–‰ë ¬(submatrix)ë¡œ ë‚˜ëˆ„ì–´ í‘œí˜„í•œ ê²ƒ

#### ë¶„í• í–‰ë ¬ì˜ ì „ì¹˜
ë¶„í• í–‰ë ¬ $A = \begin{pmatrix} A_{11} & A_{12} \\ A_{21} & A_{22} \end{pmatrix}$ì— ëŒ€í•´
$$A^T = \begin{pmatrix} A_{11}^T & A_{21}^T \\ A_{12}^T & A_{22}^T \end{pmatrix}$$


### (2) ëŒ€ê°í•© (Trace)
ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬ì˜ ëŒ€ê°ì„±ë¶„ì˜ í•©
$$\text{tr}(A) = \sum_{i=1}^{n} a_{ii}$$

#### ëŒ€ê°í•©ì˜ ì„±ì§ˆ
* $\text{tr}(A^T) = \text{tr}(A)$
* $\text{tr}(A + B) = \text{tr}(A) + \text{tr}(B)$
* $\text{tr}(AB) = \text{tr}(BA)$
* $\text{tr}(ABC) = \text{tr}(BCA) = \text{tr}(CAB)$ (ìˆœí™˜ ì„±ì§ˆ)  
    **ì¦ëª…**:  
    ì„ì˜ì˜ $n \times n$ í–‰ë ¬ $A, B, C$ì— ëŒ€í•´,
    $$
    \text{tr}(ABC) = \sum_{i=1}^n (ABC)_{ii}
    $$
    í–‰ë ¬ê³±ì˜ ì„±ë¶„ì€
    $$
    (ABC)_{ii} = \sum_{j=1}^n \sum_{k=1}^n a_{ij}b_{jk}c_{ki}
    $$
    ë”°ë¼ì„œ,
    $$
    \text{tr}(ABC) = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^n \sum_{k=1}^n a_{ij}b_{jk}c_{ki}
    $$
    ì§€ìˆ˜ $i, j, k$ë¥¼ ìˆœí™˜ì ìœ¼ë¡œ ë°”ê¾¸ë©´,
    $$
    \sum_{i,j,k} a_{ij}b_{jk}c_{ki} = \sum_{j,k,i} b_{jk}c_{ki}a_{ij} = \sum_{k,i,j} c_{ki}a_{ij}b_{jk}
    $$
    ì¦‰,
    $$
    \text{tr}(ABC) = \text{tr}(BCA) = \text{tr}(CAB)
    $$

### (3) í–‰ë ¬ì˜ ë§ì…ˆ
#### ì „ì¹˜ì™€ ë§ì…ˆ
$$(A + B)^T = A^T + B^T$$


### (4) í–‰ë ¬ì˜ ê³±ì…ˆ
#### ì „ì¹˜ì™€ ê³±ì…ˆ
$$(ABC)^T = C^T B^T A^T$$

ì¼ë°˜ì ìœ¼ë¡œ $(A_1 A_2 \cdots A_n)^T = A_n^T \cdots A_2^T A_1^T$

#### ë¶„í• í–‰ë ¬ì˜ ê³±ì…ˆ
$A = \begin{pmatrix} A_{11} & A_{12} \\ A_{21} & A_{22} \end{pmatrix}$, $B = \begin{pmatrix} B_{11} \\ B_{21} \end{pmatrix}$ì¼ ë•Œ
$$AB = \begin{pmatrix} A_{11}B_{11} + A_{12}B_{21} \\ A_{21}B_{11} + A_{22}B_{21} \end{pmatrix}$$

ë¶„í• ì´ ì ì ˆí•˜ê²Œ ì´ë£¨ì–´ì§„ ê²½ìš°, ì¼ë°˜ í–‰ë ¬ê³±ê³¼ ë™ì¼í•œ ë°©ì‹ìœ¼ë¡œ ê³„ì‚° ê°€ëŠ¥

#### í•˜ë‹¤ë§ˆë“œ ê³± (Hadamard Product)

ê°™ì€ í¬ê¸°ì˜ í–‰ë ¬ $A$, $B$ì— ëŒ€í•´ ì„±ë¶„ë³„ ê³±
$$A \circ B = (a_{ij} \cdot b_{ij})$$


### (5) í–‰ë ¬ì˜ ì§í•© (Direct Sum)
ë¸”ë¡ ëŒ€ê°í–‰ë ¬ í˜•íƒœë¡œ í–‰ë ¬ì„ ê²°í•©
$$A \oplus B = \begin{pmatrix} A & 0 \\ 0 & B \end{pmatrix}$$

#### ì§í•©ì˜ ì¼ë°˜í™”
$$A \oplus B \oplus C = \begin{pmatrix} A & 0 & 0 \\ 0 & B & 0 \\ 0 & 0 & C \end{pmatrix}$$

$$\bigoplus_{l=1}^{k} A_l = \text{diag}\{A_1, A_2, \ldots, A_k\}$$

#### ì§í•©ì˜ ì„±ì§ˆ
* $(A \oplus B) + (C \oplus D) = (A+C) \oplus (B+D)$
* $(A \oplus B)(C \oplus D) = (AC) \oplus (BD)$


### (6) í–‰ë ¬ì˜ ì§ì  (Direct Product)
í¬ë¡œë„¤ì»¤ ê³±(Kronecker Product) ë˜ëŠ” ìª¼ì´í‘¸ìŠ¤ ê³±(Zehfuss Product)ì´ë¼ê³ ë„ í•¨

$A = (a_{ij})_{p \times q}$, $B$ê°€ $m \times n$ í–‰ë ¬ì¼ ë•Œ
$$A \otimes B = \begin{pmatrix} 
a_{11}B & a_{12}B & \cdots & a_{1q}B \\
a_{21}B & a_{22}B & \cdots & a_{2q}B \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{p1}B & a_{p2}B & \cdots & a_{pq}B
\end{pmatrix}$$

#### ì§ì ì˜ ì„±ì§ˆ
* **ì „ì¹˜**: $(A \otimes B)^T = A^T \otimes B^T$
* **ë²¡í„°ì˜ ì§ì **: $x^T \otimes y = yx^T$ (ì™¸ì )
* **ìŠ¤ì¹¼ë¼ ê³±**: $\lambda \otimes A = \lambda A = A \otimes \lambda$
* **ê³±ì…ˆ**: $(A \otimes B)(X \otimes Y) = AX \otimes BY$ (ë‹¨, ê³±ì´ ì •ì˜ë  ë•Œ)
* **ëŒ€ê°í–‰ë ¬**: $D_k = \text{diag}\{d_1, d_2, \ldots, d_k\}$ì¼ ë•Œ
    $$D_k \otimes A = d_1A \oplus d_2A \oplus \cdots \oplus d_kA$$
* **ëŒ€ê°í•©**: $\text{tr}(A \otimes B) = \text{tr}(A) \cdot \text{tr}(B)$
* **í–‰ë ¬ì‹**: $A$ê°€ $p \times p$, $B$ê°€ $m \times m$ ì •ë°©í–‰ë ¬ì¼ ë•Œ
    $$\det(A \otimes B) = \det(A)^m \cdot \det(B)^p$$

> âš ï¸ ë¶„í• í–‰ë ¬ì— ëŒ€í•´ $[A_1\ A_2] \otimes B = [A_1 \otimes B\ A_2 \otimes B]$ëŠ” ì„±ë¦½í•˜ì§€ë§Œ, $ A\otimes [B_1\ B_2] \neq [A \otimes B_1\ A \otimes B_2]$


### (7) ì •ì¹™í–‰ë ¬ (Regular Matrix, Non-singular Matrix)
ì—­í–‰ë ¬ì´ ì¡´ì¬í•˜ëŠ” ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬

#### ì •ì¹™í–‰ë ¬ì˜ ì¡°ê±´
ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬ $A$ê°€ ì •ì¹™í–‰ë ¬ì´ ë˜ê¸° ìœ„í•œ í•„ìš”ì¶©ë¶„ì¡°ê±´:
* $\det(A) \neq 0$
* $A^{-1}$ì´ ì¡´ì¬í•œë‹¤
* $AX = 0$ì˜ ìœ ì¼í•œ í•´ê°€ $X = 0$ì´ë‹¤ (ìëª…í•´ë§Œ ì¡´ì¬)

#### ì •ì¹™í–‰ë ¬ì˜ ì„±ì§ˆ
* $A$ê°€ ì •ì¹™í–‰ë ¬ì´ë©´ $A^{-1}$ë„ ì •ì¹™í–‰ë ¬ì´ë‹¤
* $A$, $B$ê°€ ì •ì¹™í–‰ë ¬ì´ë©´ $AB$ë„ ì •ì¹™í–‰ë ¬ì´ë©°, $(AB)^{-1} = B^{-1}A^{-1}$
* $A$ê°€ ì •ì¹™í–‰ë ¬ì´ë©´ $\det(A^{-1}) = \frac{1}{\det(A)}$
* $A$ê°€ ì •ì¹™í–‰ë ¬ì´ë©´ $A^T$ë„ ì •ì¹™í–‰ë ¬ì´ë©°, $(A^T)^{-1} = (A^{-1})^T$

#### íŠ¹ì´í–‰ë ¬ (Singular Matrix)
ì—­í–‰ë ¬ì´ ì¡´ì¬í•˜ì§€ ì•ŠëŠ” ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬ (ì¦‰, $\det(A) = 0$ì¸ í–‰ë ¬)

### ì—­í–‰ë ¬
#### ì—­í–‰ë ¬ì˜ ì„±ì§ˆ
* $(AB)^{-1} = B^{-1}A^{-1}$
* $(A^T)^{-1} = (A^{-1})^T$
* $A$ê°€ ì •ì¹™ì´ë©´ $\det(A^{-1}) = \frac{1}{\det(A)}$
* $(A^{-1})^{-1} = A$
* $(A \otimes B)^{-1} = A^{-1} \otimes B^{-1}$
* $(A \oplus B)^{-1} = A^{-1} \oplus B^{-1}$

#### ë¶„í• í–‰ë ¬ì˜ í–‰ë ¬ì‹ê³¼ ì—­í–‰ë ¬
$A = \begin{pmatrix} A_{11} & A_{12} \\ A_{21} & A_{22} \end{pmatrix}$ì´ê³  $A_{ij}$ì˜ ì°¨ìˆ˜ê°€ $n_i \times n_j$ë¼ë©´

**í–‰ë ¬ì‹**:
* $A_{11}$ì´ ì •ì¹™ì´ë©´: $\det(A) = \det(A_{11})\det(A_{22} - A_{21}A_{11}^{-1}A_{12})$
* $A_{22}$ê°€ ì •ì¹™ì´ë©´: $\det(A) = \det(A_{22})\det(A_{11} - A_{12}A_{22}^{-1}A_{21})$

> ğŸ’¡ **ìŠˆì–´ ë³´ìˆ˜í–‰ë ¬ (Schur Complement)**  
> $S = A_{22} - A_{21}A_{11}^{-1}A_{12}$ë¥¼ ë¶„í• í–‰ë ¬ $A$ì—ì„œì˜ $A_{11}$ì— ëŒ€í•œ ìŠˆì–´ ë³´ìˆ˜í–‰ë ¬ì´ë¼ í•˜ë©°, ì´ëŠ” $A_{11}$ì´ ì •ì¹™ì¸ ê²½ìš°ì—ë§Œ ì •ì˜ëœë‹¤. ë¹„ì •ì¹™ì´ë©´ ì¼ë°˜í™” ìŠˆì–´ ë³´ìˆ˜í–‰ë ¬ë¡œ ì •ì˜í•œë‹¤.  
>
>ê´€ë ¨ ì‹: $I + X + X^2 + \cdots + X^{n-1} = (X^n - I)(X - I)^{-1} = (X - I)^{-1}(X^n - I)$

**ì—­í–‰ë ¬**: $A^{-1} = \begin{pmatrix} B_{11} & B_{12} \\ B_{21} & B_{22} \end{pmatrix}$ì¼ ë•Œ
* $B_{11} = (A_{11} - A_{12}A_{22}^{-1}A_{21})^{-1}$
* $B_{12} = -B_{11}A_{12}A_{22}^{-1}$
* $B_{21} = -A_{22}^{-1}A_{21}B_{11}$
* $B_{22} = A_{22}^{-1} + A_{22}^{-1}A_{21}B_{11}A_{12}A_{22}^{-1}$


## 5. íŠ¹ìˆ˜í•œ í–‰ë ¬

### (1) ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ (Symmetric Matrix)
ì „ì¹˜í–‰ë ¬ì´ ìê¸° ìì‹ ê³¼ ê°™ì€ ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬
$$A^T = A$$

#### ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ë“¤ì˜ ê³±
  - $(AB)^T = B^TA^T$

* ë‘ ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ $A$, $B$ì˜ ê³± $AB$ê°€ ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ì´ ë˜ë ¤ë©´ $AB = BA$ì´ì–´ì•¼ í•œë‹¤
* $A$ê°€ ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ì´ë©´ $A^n$ë„ ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ì´ë‹¤

#### $AA^T$ì™€ $A^TA$ì˜ ì„±ì§ˆ
ì„ì˜ì˜ í–‰ë ¬ $A$ì— ëŒ€í•´:
* $AA^T$ì™€ $A^TA$ëŠ” í•­ìƒ ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ì´ë‹¤
* $AA^T$ì˜ $(i,j)$ ì„±ë¶„ì€ $A$ì˜ $i$ë²ˆì§¸ í–‰ê³¼ $j$ë²ˆì§¸ í–‰ì˜ ë‚´ì 
* $A^TA$ì˜ $(i,j)$ ì„±ë¶„ì€ $A$ì˜ $i$ë²ˆì§¸ ì—´ê³¼ $j$ë²ˆì§¸ ì—´ì˜ ë‚´ì 
* $AA^T = 0$ (ì˜í–‰ë ¬)ì´ë©´ $A$ëŠ” ì˜í–‰ë ¬ì´ë‹¤
* $\text{tr}(AA^T) = 0$ì´ë©´ $A$ëŠ” ì˜í–‰ë ¬ì´ë‹¤
* $\text{tr}(AA^T) = \sum_{i,j} a_{ij}^2$ (ëª¨ë“  ì„±ë¶„ì˜ ì œê³±í•©)

**ì‘ìš©**:
$$PXX^T = QXX^T \Rightarrow PX = QX$$


#### ê¸°ì´ˆë²¡í„° (Standard Basis Vector)
$i$ë²ˆì§¸ ì„±ë¶„ë§Œ 1ì´ê³  ë‚˜ë¨¸ì§€ëŠ” 0ì¸ ë²¡í„°
$$\mathbf{e}_i = (0, \ldots, 0, 1, 0, \ldots, 0)^T$$

**ì„±ì§ˆ**:
* $\mathbf{e}_i^T \mathbf{e}_j = \delta_{ij}$ (í¬ë¡œë„¤ì»¤ ë¸íƒ€)
* $\mathbf{I}_n = [\mathbf{e}_1\ \mathbf{e}_2\ \cdots\ \mathbf{e}_n]$
* ì„ì˜ì˜ ë²¡í„° $x$ëŠ” $x = \sum_{i=1}^{n} x_i \mathbf{e}_i$ë¡œ í‘œí˜„
* $\mathbf{e}_i^T x = x_i$ ($x$ì˜ $i$ë²ˆì§¸ ì„±ë¶„ ì¶”ì¶œ)
* $\mathbf{e}_i \mathbf{e}_j^T$ëŠ” $(i,j)$ ìœ„ì¹˜ë§Œ 1ì´ê³  ë‚˜ë¨¸ì§€ëŠ” 0ì¸ í–‰ë ¬

#### ì™œëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ (Skew-symmetric Matrix)
ì „ì¹˜í–‰ë ¬ì´ ìê¸° ìì‹ ì˜ ìŒìˆ˜ì™€ ê°™ì€ ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬
$$A^T = -A$$

**ì„±ì§ˆ**:
* ì™œëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ì˜ ëŒ€ê°ì„±ë¶„ì€ ëª¨ë‘ 0ì´ë‹¤
* ì„ì˜ì˜ ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬ $A$ëŠ” ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ê³¼ ì™œëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ì˜ í•©ìœ¼ë¡œ í‘œí˜„í•  ìˆ˜ ìˆë‹¤:
   $$A = \frac{1}{2}(A + A^T) + \frac{1}{2}(A - A^T)$$

### (2) í•©ë²¡í„° (Summing Vector)
ëª¨ë“  ì„±ë¶„ì´ 1ì¸ ë²¡í„° $\mathbf{1}_n = (1, 1, \ldots, 1)^T$

#### í•©ë²¡í„°ì˜ ì„±ì§ˆ
* $\mathbf{1}_n^T x = \sum_{i=1}^{n} x_i$ (ë²¡í„°ì˜ ëª¨ë“  ì„±ë¶„ì˜ í•©)
* $\mathbf{1}_n \mathbf{1}_n^T = \mathbf{J}_n$ (ëª¨ë“  ì„±ë¶„ì´ 1ì¸ $n \times n$ í–‰ë ¬)
* $A\mathbf{1}_n$ì€ $A$ì˜ ê° í–‰ì˜ í•©ì„ ì„±ë¶„ìœ¼ë¡œ í•˜ëŠ” ë²¡í„°
* $\mathbf{1}_n^T A$ëŠ” $A$ì˜ ê° ì—´ì˜ í•©ì„ ì„±ë¶„ìœ¼ë¡œ í•˜ëŠ” í–‰ë²¡í„°

#### $\mathbf{J}$ í–‰ë ¬ì˜ ì„±ì§ˆ
$\mathbf{J}_{r \times s} = \mathbf{1}_r \mathbf{1}_s^T$ (ëª¨ë“  ì„±ë¶„ì´ 1ì¸ $r \times s$ í–‰ë ¬)

**ì •ë°©í–‰ë ¬ $\mathbf{J}_n$ì˜ ì„±ì§ˆ**:
* $\mathbf{J}_n^2 = n\mathbf{J}_n$
* $\mathbf{J}_n^k = n^{k-1}\mathbf{J}_n$ (ëª¨ë“  ì–‘ì˜ ì •ìˆ˜ $k$)
* $\text{rank}(\mathbf{J}_n) = 1$
* $\mathbf{J}_n$ì€ ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ì´ë‹¤

#### í‰ê· í–‰ë ¬ (Averaging Matrix)
$$\bar{\mathbf{J}}_n = \frac{1}{n}\mathbf{J}_n$$

**í‰ê· í–‰ë ¬ ì„±ì§ˆ**:
* $\bar{\mathbf{J}}_n^2 = \bar{\mathbf{J}}_n$ (ë©±ë“±í–‰ë ¬)
* $\bar{\mathbf{J}}_n x = \bar{x}\mathbf{1}_n$ (ì—¬ê¸°ì„œ $\bar{x} = \frac{1}{n}\sum x_i$ëŠ” í‰ê· )

#### ì¤‘ì‹¬í™”í–‰ë ¬ (Centering Matrix)
$$C_n = I_n - \bar{\mathbf{J}}_n = I_n - \frac{1}{n}\mathbf{J}_n$$

**ì¤‘ì‹¬í™”í–‰ë ¬ ì„±ì§ˆ**:
* $C_n = C_n^T$ (ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬)
* $C_n^2 = C_n$ (ë©±ë“±í–‰ë ¬)
* $C_n\mathbf{1}_n = \mathbf{0}$
* $C_n\mathbf{J}_n = \mathbf{J}_n C_n = \mathbf{0}$
* $C_n x$ëŠ” $x$ì˜ ê° ì„±ë¶„ì—ì„œ í‰ê· ì„ ëº€ ë²¡í„° (ì¤‘ì‹¬í™”ëœ ë²¡í„°)

**ì˜ˆì œ**: ë²¡í„° $x$ì— ëŒ€í•˜ì—¬
* í‰ê· : $\bar{x} = \frac{1}{n}\mathbf{1}_n^T x = \frac{1}{n}x^T\mathbf{J}_n x$
* í¸ì°¨ì˜ ì œê³±í•©: $\sum(x_i - \bar{x})^2 = x^T C_n x$


### (3) ë©±ë“±í–‰ë ¬ (Idempotent Matrix)
ìì‹ ì˜ ì œê³±ì´ ìì‹ ê³¼ ê°™ì€ í–‰ë ¬
$$K^2 = K$$

#### ê¸°ë³¸ ì„±ì§ˆ
* ëª¨ë“  ë©±ë“±í–‰ë ¬ì€ ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬ì´ë‹¤
* ë‹¨ìœ„í–‰ë ¬ $I$ì™€ ì˜í–‰ë ¬ $O$ëŠ” ë©±ë“±í–‰ë ¬ì´ë‹¤
* $K$ê°€ ë©±ë“±í–‰ë ¬ì´ë©´ $I - K$ë„ ë©±ë“±í–‰ë ¬ì´ë‹¤
* $K$ê°€ ë©±ë“±í–‰ë ¬ì´ë©´ ì„ì˜ì˜ ì–‘ì˜ ì •ìˆ˜ $r$ì— ëŒ€í•´ $K^r = K$
* $K - I$ëŠ” ì¼ë°˜ì ìœ¼ë¡œ ë©±ë“±í–‰ë ¬ì´ ì•„ë‹ˆë‹¤
* $K$ê°€ ë©±ë“±í–‰ë ¬ì´ê³  $K \neq I$ì´ë©´ $K$ëŠ” íŠ¹ì´í–‰ë ¬ì´ë‹¤ (âˆµ $\det(K^2) = \det(K)$ì´ë¯€ë¡œ $(\det K)^2 = \det K$, ì¦‰ $\det K = 0$ ë˜ëŠ” $1$. ë§Œì•½ $\det K = 1$ì´ë©´ $K$ëŠ” ì •ì¹™ì´ê³  $K^2 = K$ë¡œë¶€í„° $K = I$)
* $K$ì˜ ê³ ìœ ê°’ì€ 0 ë˜ëŠ” 1ì´ë‹¤
* $\text{rank}(K) = \text{tr}(K)$
  - ì¼ë°˜ì ìœ¼ë¡œ í–‰ë ¬ì˜ ê³„ìˆ˜ë¥¼ ì°¾ëŠ”ê²ƒì€ ì‰½ì§€ ì•Šì§€ë§Œ, ë©±ë“±í–‰ë ¬ì´ë©´ tr(K)ë¡œ ì‰½ê³„ ê³„ì‚°ê°€ëŠ¥.

- **ë©±ë“±í–‰ë ¬ì˜ ê³±**: ë‘ ë©±ë“±í–‰ë ¬ $K_1$, $K_2$ê°€ ê³±ì…ˆì— ëŒ€í•´ êµí™˜ê°€ëŠ¥í•˜ë©´ ($K_1K_2 = K_2K_1$), ê·¸ ê³± $K_1K_2$ë„ ë©±ë“±í–‰ë ¬ì´ë‹¤.
  - **ì¦ëª…**: $(K_1K_2)^2 = K_1K_2K_1K_2 = K_1K_1K_2K_2 = K_1K_2$

#### ë©±ë“±í–‰ë ¬ì˜ ì˜ˆ
* $I - \bar{\mathbf{J}}_n$ (ì¤‘ì‹¬í™”í–‰ë ¬)
* $A(A^TA)^{-1}A^T$ ($A$ê°€ ì—´ ìµœëŒ€ê³„ìˆ˜ í–‰ë ¬ì¼ ë•Œ)
- ë©±ì˜í–‰ë ¬ (Nilpotent Matrix): $A^2 = O$ì¸ í–‰ë ¬ A
- ë©±í•­í–‰ë ¬ (Unipotent Matrix): $A^2 = I$ì¸ í–‰ë ¬ A


### (4) ì¼ë°˜í™”ì—­í–‰ë ¬ (Generalized Inverse)
í–‰ë ¬ $A$ì— ëŒ€í•´ $AGA = A$ë¥¼ ë§Œì¡±í•˜ëŠ” í–‰ë ¬ $G$ë¥¼ $A$ì˜ ì¼ë°˜í™”ì—­í–‰ë ¬ì´ë¼ í•˜ê³  $A^-$ë¡œ í‘œê¸°í•œë‹¤.

#### ì„±ì§ˆ
* $GA$ëŠ” ë©±ë“±í–‰ë ¬ì´ë‹¤ (ì¦ëª…: $(GA)^2 = GAGA = GA$)
* $AG$ëŠ” ë©±ë“±í–‰ë ¬ì´ë‹¤
* $A$ê°€ ì •ì¹™í–‰ë ¬ì´ë©´ $A^- = A^{-1}$ì´ë‹¤
* ì¼ë°˜í™”ì—­í–‰ë ¬ì€ ìœ ì¼í•˜ì§€ ì•Šë‹¤

#### ë¬´ì–´-íœë¡œì¦ˆ ì—­í–‰ë ¬ (Moore-Penrose Inverse)
ë‹¤ìŒ ë„¤ ì¡°ê±´ì„ ëª¨ë‘ ë§Œì¡±í•˜ëŠ” ìœ ì¼í•œ ì¼ë°˜í™”ì—­í–‰ë ¬ $A^+$:
1. $AA^+A = A$
2. $A^+AA^+ = A^+$
3. $(AA^+)^T = AA^+$
4. $(A^+A)^T = A^+A$


### (5) ì§êµí–‰ë ¬ (Orthogonal Matrix)
$A^TA = AA^T = I$ë¥¼ ë§Œì¡±í•˜ëŠ” ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬, ì¦‰ $A^T = A^{-1}$

#### ì§êµí–‰ë ¬ì˜ ì„±ì§ˆ
* ì§êµí–‰ë ¬ì˜ í–‰ë²¡í„°ë“¤ì€ ì„œë¡œ ì§êµí•˜ëŠ” ë‹¨ìœ„ë²¡í„°ì´ë‹¤
* ì§êµí–‰ë ¬ì˜ ì—´ë²¡í„°ë“¤ì€ ì„œë¡œ ì§êµí•˜ëŠ” ë‹¨ìœ„ë²¡í„°ì´ë‹¤
* $\det(A) = \pm 1$
* $A$, $B$ê°€ ì§êµí–‰ë ¬ì´ë©´ $AB$ë„ ì§êµí–‰ë ¬ì´ë‹¤
* ì§êµí–‰ë ¬ì— ì˜í•œ ë³€í™˜ì€ ê¸¸ì´ì™€ ê°ë„ë¥¼ ë³´ì¡´í•œë‹¤

#### ì°¸ê³ : ì •ì§êµ í–‰ê³¼ ì—´ì„ ê°€ì§€ëŠ” í–‰ë ¬
**ì •ê·œë²¡í„°** (ë‹¨ìœ„ë²¡í„°, normal vectorë˜ëŠ” unit vector)
: normì´ 1ì¸ ë²¡í„°.  
**ì§êµí•œë‹¤** : ì˜ë²¡í„°ê°€ ì•„ë‹Œ ë²¡í„° x, yì—ì„œ $x^Ty=0$ì¼ë•Œ. 
ë‘ ì •ê·œë²¡í„°ê°€ ì§êµí•˜ë©´ **ì •ì§êµë²¡í„°(orthonormal vector)** ë¼ í•¨.  
ë²¡í„°ì§‘í•©(set of vectors): ê°™ì€ ì°¨ìˆ˜ì˜ ë²¡í„°ë“¤ì„ ëª¨ì•„ë†“ì€ ê²ƒ.  
ì •ì§êµì§‘í•©(orthonormal set): ì •ê·œë²¡í„°ë“¤ì„ ì›ì†Œë¡œ ê°€ì§€ê³ , ì„ì˜ì˜ ì„œë¡œ ë‹¤ë¥¸ ë‘ ë²¡í„°ëŠ” ì§êµí•˜ëŠ” ì§‘í•©.  

**ì •ì§êµ í–‰ì„ ê°€ì§€ëŠ” í–‰ë ¬**  
$P_{r \times c}$ì˜ í–‰ë²¡í„°ë“¤ì´ ì •ì§êµì§‘í•©ì„ ì´ë£° ë•Œ, $P$ëŠ” **ì •ì§êµ í–‰ì„ ê°€ì§„ë‹¤**(has orthonormal rows)ê³  í•˜ë©°, ì´ë•Œ
$$PP^T = I_r$$
ì´ ì„±ë¦½í•œë‹¤. ê·¸ëŸ¬ë‚˜ ì¼ë°˜ì ìœ¼ë¡œ $P^TP \neq I_c$ì´ë‹¤.

**ì •ì§êµ ì—´ì„ ê°€ì§€ëŠ” í–‰ë ¬**  
$P_{r \times c}$ì˜ ì—´ë²¡í„°ë“¤ì´ ì •ì§êµì§‘í•©ì„ ì´ë£° ë•Œ, $P$ëŠ” **ì •ì§êµ ì—´ì„ ê°€ì§„ë‹¤**(has orthonormal columns)ê³  í•˜ë©°, ì´ë•Œ
$$P^TP = I_c$$
ì´ ì„±ë¦½í•œë‹¤. ê·¸ëŸ¬ë‚˜ ì¼ë°˜ì ìœ¼ë¡œ $PP^T \neq I_r$ì´ë‹¤.

**ì§êµí–‰ë ¬ë¡œì˜ í™•ì¥**  
ë§Œì•½ $r = c$ (ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬)ì´ê³  ì •ì§êµ í–‰(ë˜ëŠ” ì—´)ì„ ê°€ì§€ë©´:
$$PP^T = P^TP = I$$
ê°€ ì„±ë¦½í•˜ë©°, ì´ë•Œ $P$ë¥¼ **ì§êµí–‰ë ¬**(orthogonal matrix)ì´ë¼ í•œë‹¤.

> ğŸ’¡ **ìš”ì•½**
> * ì •ì§êµ í–‰ $\Rightarrow$ $PP^T = I_r$
> * ì •ì§êµ ì—´ $\Rightarrow$ $P^TP = I_c$  
> * ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬ + ì •ì§êµ í–‰(ë˜ëŠ” ì—´) $\Rightarrow$ ì§êµí–‰ë ¬ ($PP^T = P^TP = I$)

#### ì§êµí–‰ë ¬ ì˜ˆì‹œ
**QR ë¶„í•´ (QR Decomposition)**  
í–‰ë ¬ $A$ê°€ $n \times p$ ì°¨ì›ì´ê³  ê³„ìˆ˜ $p$ ($n \geq p$)ë¥¼ ê°€ì§„ë‹¤ê³  í•˜ì. ê·¸ëŸ¬ë©´ ë‹¤ìŒì„ ë§Œì¡±í•˜ëŠ” í–‰ë ¬ë“¤ì´ ì¡´ì¬í•œë‹¤:
$$A = QR$$
* $Q$: $n \times p$ ì°¨ì›ì´ë©° ì •ì§êµ ì—´ì„ ê°€ì§€ëŠ” í–‰ë ¬ ($Q^TQ = I_p$)
* $R$: $p \times p$ ì°¨ì› ìƒì‚¼ê°í–‰ë ¬ (upper triangular matrix)

**ì˜ˆì‹œ**: $A = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}$

ê·¸ëŒ-ìŠˆë¯¸íŠ¸ ê³¼ì •ì„ í†µí•´:

$$Q = \begin{pmatrix} \frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{6}} \\ 0 & \frac{2}{\sqrt{6}} \\ \frac{1}{\sqrt{2}} & -\frac{1}{\sqrt{6}} \end{pmatrix}, \quad R = \begin{pmatrix} \sqrt{2} & \frac{1}{\sqrt{2}} \\ 0 & \sqrt{\frac{3}{2}} \end{pmatrix}$$

ê²€ì¦: $Q^TQ = I_2$ì´ê³  $QR = A$

**í—¬ë¨¸íŠ¸ í–‰ë ¬ (Helmert Matrix)**  
$n \times n$ í—¬ë¨¸íŠ¸ í–‰ë ¬ $H_n$ì€ ì²« í–‰ì´ $\frac{1}{\sqrt{n}}\mathbf{1}_n^T$ì´ê³ , ë‚˜ë¨¸ì§€ í–‰ë“¤ì´ ìˆœì°¨ì  ëŒ€ë¹„(sequential contrast)ë¥¼ ë‚˜íƒ€ë‚´ëŠ” ì§êµí–‰ë ¬ì´ë‹¤.

3ì°¨ì› í—¬ë¨¸íŠ¸ í–‰ë ¬ì˜ ì˜ˆ:
$$H_3 = \begin{pmatrix}
\frac{1}{\sqrt{3}} & \frac{1}{\sqrt{3}} & \frac{1}{\sqrt{3}} \\
\frac{1}{\sqrt{2}} & -\frac{1}{\sqrt{2}} & 0 \\
\frac{1}{\sqrt{6}} & \frac{1}{\sqrt{6}} & -\frac{2}{\sqrt{6}}
\end{pmatrix}$$

ê²€ì¦: ê° í–‰ì˜ normì´ 1ì´ê³  ì„œë¡œ ì§êµí•˜ë¯€ë¡œ $H_3^TH_3 = I_3$

**ê¸°ë¸ìŠ¤ í–‰ë ¬ (Givens Matrix)**  
$(i,j)$ í‰ë©´ì—ì„œ ê°ë„ $\theta$ë§Œí¼ íšŒì „ì‹œí‚¤ëŠ” $n \times n$ ì§êµí–‰ë ¬. ë‹¨ìœ„í–‰ë ¬ì—ì„œ $(i,i)$, $(i,j)$, $(j,i)$, $(j,j)$ ìœ„ì¹˜ë§Œ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ ë³€ê²½:
$$G(i,j,\theta) = \begin{pmatrix}
1 & \cdots & 0 & \cdots & 0 & \cdots & 0 \\
\vdots & \ddots & \vdots & & \vdots & & \vdots \\
0 & \cdots & \cos\theta & \cdots & -\sin\theta & \cdots & 0 \\
\vdots & & \vdots & \ddots & \vdots & & \vdots \\
0 & \cdots & \sin\theta & \cdots & \cos\theta & \cdots & 0 \\
\vdots & & \vdots & & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & \cdots & 0 & \cdots & 0 & \cdots & 1
\end{pmatrix}$$

ì£¼ë¡œ QR ë¶„í•´ë‚˜ ê³ ìœ ê°’ ê³„ì‚°ì—ì„œ íŠ¹ì • ì„±ë¶„ì„ 0ìœ¼ë¡œ ë§Œë“œëŠ” ë° ì‚¬ìš©ëœë‹¤.

**í•˜ìš°ìŠ¤í™€ë” í–‰ë ¬ (Householder Matrix)**  
ì •ë°©í–‰ë ¬ì„ ì‚¼ê°í™”í•˜ëŠ” ë° ìœ ìš©í•œ ë˜ ë‹¤ë¥¸ ì§êµí–‰ë ¬.  
ë‹¨ìœ„ë²¡í„° $v$ì— ëŒ€í•´ $v$ì— ìˆ˜ì§ì¸ ì´ˆí‰ë©´ì— ëŒ€í•œ ë°˜ì‚¬ë¥¼ ë‚˜íƒ€ë‚´ëŠ” í–‰ë ¬:
$$H = I - 2vv^T$$

**ì§êµí–‰ë ¬ì„ì„ ì¦ëª…**:
$$H^TH = (I - 2vv^T)^T(I - 2vv^T) = (I - 2vv^T)(I - 2vv^T)\\
= I - 4vv^T + 4vv^Tvv^T \\= I - 4vv^T + 4v(v^Tv)v^T \\ 
= I - 4vv^T + 4vv^T = I
$$ 
í•˜ìš°ìŠ¤í™€ë” í–‰ë ¬ì€ ëŒ€ì¹­ì´ë©´ì„œ ì§êµí–‰ë ¬ì´ë¯€ë¡œ $H^T = H = H^{-1}$ì´ë‹¤. ì£¼ë¡œ ë²¡í„°ë¥¼ ì¢Œí‘œì¶• ë°©í–¥ìœ¼ë¡œ ë°˜ì‚¬ì‹œì¼œ QR ë¶„í•´ë¥¼ ìˆ˜í–‰í•˜ëŠ” ë° í™œìš©ëœë‹¤.


### (6) ì´ì°¨í˜•ì‹ (Quadratic Form)
ë²¡í„° $x$ì™€ ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ $A$ì— ëŒ€í•œ ìŠ¤ì¹¼ë¼ í•¨ìˆ˜
$$Q(x) = x^TAx = \sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^{n} a_{ij}x_ix_j$$

#### ì´ì°¨í˜•ì‹ì˜ í‘œí˜„
ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ $A = (a_{ij})$ì— ëŒ€í•´:
$$x^TAx = \sum_{i=1}^{n} a_{ii}x_i^2 + 2\sum_{i<j} a_{ij}x_ix_j$$

#### ì´ì°¨í˜•ì‹ì˜ ë¯¸ë¶„
$$
\frac{\partial (x^TAx)}{\partial x} = (A + A^T)x = 2Ax$$ 
(ë‹¨, $A$ê°€ ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ì¼ ë•Œ)


### (7) ì–‘ì •ì¹˜í–‰ë ¬ (Positive Definite Matrix)
#### ì •ì˜
ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ $A$ì— ëŒ€í•´:
* ëª¨ë“  $x \neq 0$ì— ëŒ€í•´ $x^TAx > 0$ ì´ë©´,
* ì¦‰ xê°€ 0ì¼ë•Œë§Œ 0ì´ ë˜ë©´,
* ì´ëŸ° ì´ì°¨í˜•ì‹ì„ ì–‘ì •ì¹˜(positive definite)ì´ë¼ í•œë‹¤
* ì´ë•Œì˜ Aë¥¼ ì–‘ì •ì¹˜í–‰ë ¬(positive definite matrix)ë¼ í•œë‹¤
* >ê°€ ì•„ë‹ˆë¼ >=ë©´ positive semidefinite(ì–‘ë°˜ì •ì¹˜)ì´ë¼ í•œë‹¤. positive definiteì´ ì•„ë‹ˆë¼
* ì–‘ì •ì¹˜ë˜ ì–‘ë°˜ì •ì¹˜ë˜, nonnegative definite (n.n.d)ë¼ í•œë‹¤.

**ì°¸ê³ )ì´ì°¨í˜•ì‹ê³¼ ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ì˜ ê´€ê³„**  
ì„ì˜ì˜ ì´ì°¨í˜•ì‹ì€ í•­ìƒ ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ë¡œ ë‚˜íƒ€ë‚¼ ìˆ˜ ìˆë‹¤.

ì¼ë°˜ì ì¸ í–‰ë ¬ $B$ì— ëŒ€í•´ $x^TBx$ê°€ ì£¼ì–´ì¡Œì„ ë•Œ, ì´ë¥¼ ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ë¡œ ë³€í™˜í•  ìˆ˜ ìˆë‹¤:
$$x^TBx = x^T\left(\frac{B + B^T}{2}\right)x$$

**ì¦ëª…**: 
$$x^TBx = x^T\left(\frac{B + B^T}{2} + \frac{B - B^T}{2}\right)x = x^T\left(\frac{B + B^T}{2}\right)x + x^T\left(\frac{B - B^T}{2}\right)x$$

$\frac{B - B^T}{2}$ëŠ” ì™œëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ì´ë¯€ë¡œ:
$$x^T\left(\frac{B - B^T}{2}\right)x = -x^T\left(\frac{B - B^T}{2}\right)^Tx = -x^T\left(\frac{B - B^T}{2}\right)x$$

ë”°ë¼ì„œ $x^T\left(\frac{B - B^T}{2}\right)x = 0$ì´ê³ :
$$x^TBx = x^T\left(\frac{B + B^T}{2}\right)x$$

ì—¬ê¸°ì„œ $A = \frac{B + B^T}{2}$ëŠ” ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ì´ë‹¤.

> ğŸ’¡ **ê²°ë¡ **: ì´ì°¨í˜•ì‹ì„ í‘œí˜„í•  ë•ŒëŠ” í•­ìƒ ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ì„ ì‚¬ìš©í•˜ëŠ” ê²ƒì´ í‘œì¤€ì´ë©°, ë¹„ëŒ€ì¹­ í–‰ë ¬ë¡œ ì£¼ì–´ì§„ ê²½ìš°ì—ë„ ëŒ€ì¹­í™”í•˜ì—¬ ë‹¤ë£¬ë‹¤.

#### ê´€ë ¨ ê°œë…
* **ì–‘ë°˜ì •ì¹˜ (positive semi-definite)**: ëª¨ë“  $x$ì— ëŒ€í•´ $x^TAx \geq 0$
* **ìŒì •ì¹˜ (negative definite)**: ëª¨ë“  $x \neq 0$ì— ëŒ€í•´ $x^TAx < 0$
* **ìŒë°˜ì •ì¹˜ (negative semi-definite)**: ëª¨ë“  $x$ì— ëŒ€í•´ $x^TAx \leq 0$
* **ë¶€ì •ì¹˜ (indefinite)**: ìœ„ì˜ ì–´ëŠ ê²ƒì—ë„ í•´ë‹¹í•˜ì§€ ì•ŠìŒ

#### ì–‘ì •ì¹˜í–‰ë ¬ì˜ íŒì •
ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ $A$ê°€ ì–‘ì •ì¹˜ê°€ ë˜ê¸° ìœ„í•œ í•„ìš”ì¶©ë¶„ì¡°ê±´:
* ëª¨ë“  ê³ ìœ ê°’ì´ ì–‘ìˆ˜ì´ë‹¤
* ëª¨ë“  ì£¼ ì†Œí–‰ë ¬ì‹(leading principal minor)ì´ ì–‘ìˆ˜ì´ë‹¤
* $A = B^TB$ë¡œ í‘œí˜„ë  ë•Œ $B$ê°€ ì—´ ìµœëŒ€ê³„ìˆ˜ í–‰ë ¬ì´ë‹¤

#### ì–‘ì •ì¹˜í–‰ë ¬ì˜ ì„±ì§ˆ
* ì–‘ì •ì¹˜í–‰ë ¬ì€ í•­ìƒ ì •ì¹™í–‰ë ¬ì´ë‹¤ ($\det(A) > 0$)
* ì–‘ì •ì¹˜í–‰ë ¬ì˜ ì—­í–‰ë ¬ë„ ì–‘ì •ì¹˜ì´ë‹¤
* ì–‘ì •ì¹˜í–‰ë ¬ì˜ ëŒ€ê°ì„±ë¶„ì€ ëª¨ë‘ ì–‘ìˆ˜ì´ë‹¤
* $A$, $B$ê°€ ì–‘ì •ì¹˜ì´ë©´ $A + B$ë„ ì–‘ì •ì¹˜ì´ë‹¤
* $A$ê°€ ì–‘ì •ì¹˜ì´ê³  $C$ê°€ ì—´ ìµœëŒ€ê³„ìˆ˜ í–‰ë ¬ì´ë©´ $C^TAC$ë„ ì–‘ì •ì¹˜ì´ë‹¤

#### ê·¸ëŒ í–‰ë ¬ (Gram Matrix)
$A = X^TX$ í˜•íƒœì˜ í–‰ë ¬ì„ ê·¸ëŒ í–‰ë ¬ì´ë¼ í•˜ë©°:
* í•­ìƒ ì–‘ë°˜ì •ì¹˜ì´ë‹¤
* $X$ê°€ ì—´ ìµœëŒ€ê³„ìˆ˜ í–‰ë ¬ì´ë©´ ì–‘ì •ì¹˜ì´ë‹¤


## 6. í–‰ë ¬ë¯¸ì ë¶„ (Matrix Calculus)

### (1) í–‰ë ¬í•¨ìˆ˜ (Matrix Functions)
í–‰ë ¬ì„ ì…ë ¥ìœ¼ë¡œ ë°›ì•„ ìŠ¤ì¹¼ë¼, ë²¡í„° ë˜ëŠ” í–‰ë ¬ì„ ì¶œë ¥í•˜ëŠ” í•¨ìˆ˜
$$f: \mathbb{R}^{m \times n} \rightarrow \mathbb{R}^{p \times q}$$

#### í–‰ë ¬ì˜ ê±°ë“­ì œê³± í•¨ìˆ˜
ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬ $A$ì— ëŒ€í•´:
$$f(A) = A^k = \underbrace{A \cdot A \cdots A}_{k\text{ë²ˆ}}$$

#### í–‰ë ¬ì˜ ì§€ìˆ˜í•¨ìˆ˜
$$e^A = I + A + \frac{A^2}{2!} + \frac{A^3}{3!} + \cdots = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{A^k}{k!}$$

**ì„±ì§ˆ**:
* $e^O = I$
* $AB = BA$ì´ë©´ $e^{A+B} = e^A e^B$
* $(e^A)^{-1} = e^{-A}$


### (2) ë…¸ë¦„ (Norm)

#### ìœ í´ë¦¬ë“œ ë…¸ë¦„ (Euclidean Norm)
ë²¡í„° $x \in \mathbb{R}^n$ì— ëŒ€í•´:
$$\|x\|_2 = \sqrt{x^Tx} = \sqrt{\sum_{i=1}^{n} x_i^2}$$

**ì„±ì§ˆ**:
* $\|x\|_2 \geq 0$ì´ê³ , $\|x\|_2 = 0 \Leftrightarrow x = 0$
* $\|cx\|_2 = |c| \|x\|_2$ (ì–‘ì˜ ë™ì°¨ì„±)
* $\|x + y\|_2 \leq \|x\|_2 + \|y\|_2$ (ì‚¼ê°ë¶€ë“±ì‹)
* $|x^Ty| \leq \|x\|_2 \|y\|_2$ (ì½”ì‹œ-ìŠˆë°”ë¥´ì¸  ë¶€ë“±ì‹)

#### í”„ë¡œë² ë‹ˆìš°ìŠ¤ ë…¸ë¦„ (Frobenius Norm)
í–‰ë ¬ $A = (a_{ij})_{m \times n}$ì— ëŒ€í•´:
$$\|A\|_F = \sqrt{\sum_{i=1}^{m}\sum_{j=1}^{n} a_{ij}^2} = \sqrt{\text{tr}(A^TA)}$$

**ì„±ì§ˆ**:
* $\|A\|_F = \|A^T\|_F$
* $\|AB\|_F \leq \|A\|_F \|B\|_F$
* $\|A + B\|_F \leq \|A\|_F + \|B\|_F$

#### ìŠ¤í™íŠ¸ëŸ´ ë…¸ë¦„ (Spectral Norm)
í–‰ë ¬ $A$ì˜ ìµœëŒ€ íŠ¹ì´ê°’ìœ¼ë¡œ ì •ì˜:
$$\|A\|_2 = \max_{\|x\|_2=1} \|Ax\|_2 = \sqrt{\lambda_{\max}(A^TA)}$$

**ì„±ì§ˆ**:
* $\|A\|_2 = \|A^T\|_2$
* $\|AB\|_2 \leq \|A\|_2 \|B\|_2$
* $\|A\|_2 \leq \|A\|_F \leq \sqrt{\text{rank}(A)} \|A\|_2$
* ì§êµí–‰ë ¬ $Q$ì— ëŒ€í•´ $\|QA\|_2 = \|AQ\|_2 = \|A\|_2$


### (3) í•¨ìˆ˜í–‰ë ¬ (Function Matrix)

#### ë²¡í„°í•¨ìˆ˜ì˜ ì•¼ì½”ë¹„ í–‰ë ¬ (Jacobian Matrix)
ë²¡í„°í•¨ìˆ˜ $\mathbf{f}: \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}^m$, $\mathbf{f}(x) = (f_1(x), \ldots, f_m(x))^T$ì— ëŒ€í•´:
$$J_{\mathbf{f}}(x) = \frac{\partial \mathbf{f}}{\partial x^T} = \begin{pmatrix}
\frac{\partial f_1}{\partial x_1} & \frac{\partial f_1}{\partial x_2} & \cdots & \frac{\partial f_1}{\partial x_n} \\
\frac{\partial f_2}{\partial x_1} & \frac{\partial f_2}{\partial x_2} & \cdots & \frac{\partial f_2}{\partial x_n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
\frac{\partial f_m}{\partial x_1} & \frac{\partial f_m}{\partial x_2} & \cdots & \frac{\partial f_m}{\partial x_n}
\end{pmatrix}$$

#### í—¤ì‹œì•ˆ í–‰ë ¬ (Hessian Matrix)
ìŠ¤ì¹¼ë¼ í•¨ìˆ˜ $f: \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$ì˜ 2ì°¨ í¸ë¯¸ë¶„ í–‰ë ¬:
$$H_f(x) = \frac{\partial^2 f}{\partial x \partial x^T} = \begin{pmatrix}
\frac{\partial^2 f}{\partial x_1^2} & \frac{\partial^2 f}{\partial x_1 \partial x_2} & \cdots & \frac{\partial^2 f}{\partial x_1 \partial x_n} \\
\frac{\partial^2 f}{\partial x_2 \partial x_1} & \frac{\partial^2 f}{\partial x_2^2} & \cdots & \frac{\partial^2 f}{\partial x_2 \partial x_n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
\frac{\partial^2 f}{\partial x_n \partial x_1} & \frac{\partial^2 f}{\partial x_n \partial x_2} & \cdots & \frac{\partial^2 f}{\partial x_n^2}
\end{pmatrix}$$

**ì„±ì§ˆ**:
* ì—°ì†ì¸ 2ì°¨ í¸ë¯¸ë¶„ì„ ê°€ì§€ë©´ í—¤ì‹œì•ˆì€ ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ì´ë‹¤
* $f$ê°€ ê·¹ì†Œì ì„ ê°€ì§€ë©´ í—¤ì‹œì•ˆì€ ì–‘ë°˜ì •ì¹˜ì´ë‹¤
* $f$ê°€ ê°•í•œ ê·¹ì†Œì ì„ ê°€ì§€ë©´ í—¤ì‹œì•ˆì€ ì–‘ì •ì¹˜ì´ë‹¤

### (4) ë¹„ì„ í˜•ë°©ì •ì‹ì˜ ë°˜ë³µí•´ë²•

#### ë‰´í„´-ë©ìŠ¨ ë°©ë²• (Newton-Raphson Method)
ë°©ì •ì‹ $f(x) = 0$ì˜ í•´ë¥¼ êµ¬í•˜ê¸° ìœ„í•œ ë°˜ë³µë²•:
$$x^{(k+1)} = x^{(k)} - \frac{f(x^{(k)})}{f'(x^{(k)})}$$

#### ë²¡í„°í•¨ìˆ˜ì˜ ë‰´í„´ ë°©ë²•
$\mathbf{f}(x) = 0$ì˜ í•´ë¥¼ êµ¬í•˜ê¸° ìœ„í•œ ë°˜ë³µë²•:
$$x^{(k+1)} = x^{(k)} - J_{\mathbf{f}}(x^{(k)})^{-1}\mathbf{f}(x^{(k)})$$

ì—¬ê¸°ì„œ $J_{\mathbf{f}}$ëŠ” ì•¼ì½”ë¹„ í–‰ë ¬ì´ë‹¤.


### (5) ë¯¸ë¶„ì—°ì‚°ì ë²¡í„°

#### ê·¸ë˜ë””ì–¸íŠ¸ (Gradient)
ìŠ¤ì¹¼ë¼ í•¨ìˆ˜ $f(x)$ì— ëŒ€í•œ ë¯¸ë¶„ ì—°ì‚°ì:
$$\nabla f = \frac{\partial f}{\partial x} = \begin{pmatrix}
\frac{\partial f}{\partial x_1} \\
\frac{\partial f}{\partial x_2} \\
\vdots \\
\frac{\partial f}{\partial x_n}
\end{pmatrix}$$

#### ë²¡í„° ë¯¸ë¶„ ê³µì‹
**ê¸°ë³¸ ê³µì‹**:
* $\frac{\partial (a^Tx)}{\partial x} = a$
* $\frac{\partial (x^Ta)}{\partial x} = a$
* $\frac{\partial (x^Tx)}{\partial x} = 2x$
* $\frac{\partial (x^TAx)}{\partial x} = (A + A^T)x = 2Ax$ (ë‹¨, $A$ê°€ ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ì¼ ë•Œ)
* $\frac{\partial (b^TAx)}{\partial x} = A^Tb$

**í–‰ë ¬ ë¯¸ë¶„**:
* $\frac{\partial (x^TA)}{\partial x} = A^T$
* $\frac{\partial (Ax)}{\partial x} = A$

**ì˜ˆì œ 1**: $y = x^TAx$ì¼ ë•Œ, $\frac{\partial y}{\partial x}$ë¥¼ êµ¬í•˜ë¼.

$A$ê°€ ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ì´ë©´:
$$\frac{\partial y}{\partial x} = \frac{\partial (x^TAx)}{\partial x} = 2Ax$$

**ì˜ˆì œ 2**: $y = b^TAx$ì¼ ë•Œ, $\frac{\partial y}{\partial x}$ë¥¼ êµ¬í•˜ë¼.

$$\frac{\partial y}{\partial x} = A^Tb$$

**ì˜ˆì œ 3**: ìµœì†Œì œê³±ë²•ì—ì„œ $f(x) = \|Ax - b\|_2^2$ë¥¼ ìµœì†Œí™”í•˜ëŠ” $x$ë¥¼ êµ¬í•˜ë¼.

$$f(x) = (Ax - b)^T(Ax - b) = x^TA^TAx - 2b^TAx + b^Tb$$

$$\frac{\partial f}{\partial x} = 2A^TAx - 2A^Tb = 0$$

ë”°ë¼ì„œ:
$$x = (A^TA)^{-1}A^Tb$$

(ë‹¨, $A^TA$ê°€ ì •ì¹™ì¼ ë•Œ)

**ì˜ˆì œ 4**: $y^T = x^TA$ì¼ ë•Œ, $\frac{\partial y^T}{\partial x}$ë¥¼ êµ¬í•˜ë¼.

$$\frac{\partial y^T}{\partial x} = \frac{\partial (x^TA)}{\partial x} = A^T$$

ì „ì¹˜ë¥¼ ì·¨í•˜ë©´:
$$\frac{\partial y}{\partial x^T} = A$$

**ì˜ˆì œ 5**: $f = x$, $g = Ax$ë¼ í•˜ê³  $\frac{\partial (f^Tg)}{\partial x}$ë¥¼ êµ¬í•˜ë©´:

$$\frac{\partial (x^TAx)}{\partial x} = Ax + A^Tx$$

$A$ê°€ ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ì´ë©´:
$$\frac{\partial (x^TAx)}{\partial x} = 2Ax$$

**ì¼ë°˜ì ì¸ ê³±ì˜ ë¯¸ë¶„ ê³µì‹**:
$$\frac{\partial (u^Tv)}{\partial x} = \frac{\partial u^T}{\partial x}v + \frac{\partial v^T}{\partial x}u$$

ì—¬ê¸°ì„œ $u$ì™€ $v$ëŠ” $x$ì— ëŒ€í•œ ë²¡í„°í•¨ìˆ˜ì´ë‹¤.


### (6) ë²¡(Vec)ê³¼ ë²¡í•˜(Vech) ì—°ì‚°ì

#### ë²¡ ì—°ì‚°ì (Vec Operator)
í–‰ë ¬ $A_{m \times n} = (a_{ij})$ì— ëŒ€í•´, ì—´ë²¡í„°ë“¤ì„ ì°¨ë¡€ëŒ€ë¡œ ìŒ“ì•„ í•˜ë‚˜ì˜ ê¸´ ì—´ë²¡í„°ë¡œ ë§Œë“œëŠ” ì—°ì‚°:
$$\text{vec}(A) = \begin{pmatrix} a_{11} \\ a_{21} \\ \vdots \\ a_{m1} \\ a_{12} \\ a_{22} \\ \vdots \\ a_{m2} \\ \vdots \\ a_{mn} \end{pmatrix}_{mn \times 1}$$

**ë²¡ ì—°ì‚°ìì˜ ì„±ì§ˆ**:
* $\text{vec}(A + B) = \text{vec}(A) + \text{vec}(B)$
* $\text{vec}(cA) = c\cdot\text{vec}(A)$ (ìŠ¤ì¹¼ë¼ $c$)
* $\text{vec}(ABC) = (C^T \otimes A)\text{vec}(B)$
* $\text{vec}(AB) = (I \otimes A)\text{vec}(B) = (B^T \otimes I)\text{vec}(A)$
* $\text{tr}(A^TB) = \text{vec}(A)^T\text{vec}(B)$
* $\text{tr}(AZ^TBZC) = (\text{vec } Z)^T(CA \otimes B^T)\text{vec } Z$

#### ë²¡í•˜ ì—°ì‚°ì (Vech Operator)
ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ $A_{n \times n}$ì— ëŒ€í•´, ì£¼ëŒ€ê°ì„ ê³¼ ê·¸ ì•„ë˜ ì›ì†Œë“¤ë§Œ ì¶”ì¶œí•˜ì—¬ í•˜ë‚˜ì˜ ì—´ë²¡í„°ë¡œ ë§Œë“œëŠ” ì—°ì‚°:
$$\text{vech}(A) = \begin{pmatrix} a_{11} \\ a_{21} \\ a_{22} \\ a_{31} \\ a_{32} \\ a_{33} \\ \vdots \\ a_{nn} \end{pmatrix}_{\frac{n(n+1)}{2} \times 1}$$

**ë²¡ê³¼ ë²¡í•˜ì˜ ê´€ê³„**:
ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ $A$ì— ëŒ€í•´, ë³µì œí–‰ë ¬(duplication matrix) $D_n$ì„ ì´ìš©í•˜ì—¬:
$$\text{vec}(A) = D_n \text{vech}(A)$$
ì—¬ê¸°ì„œ $D_n$ì€ $n^2 \times \frac{n(n+1)}{2}$ í¬ê¸°ì˜ í–‰ë ¬ì´ë‹¤.

ì£¼ìš” ì„±ì§ˆ: **êµí™˜ í•­ë“±ì‹ (Commutation Identity)**  
: ë²¡-ì¹˜í™˜ í–‰ë ¬ì„ ì´ìš©í•œ í¬ë¡œë„¤ì»¤ ê³±ì˜ êµí™˜
$$B \otimes A = K_{n,m}(A \otimes B)K_{p,q}$$
$A$ëŠ” $m \times p$ í–‰ë ¬, $B$ëŠ” $n \times q$ í–‰ë ¬

#### ë²¡-ì¹˜í™˜ í–‰ë ¬ (Vec-Permutation Matrix)
$m \times n$ í–‰ë ¬ $A$ì— ëŒ€í•´ $\text{vec}(A)$ì™€ $\text{vec}(A^T)$ëŠ” ê°™ì€ ì›ì†Œë¥¼ ê°–ì§€ë§Œ ìˆœì„œê°€ ë‹¤ë¥´ë‹¤. 
ì´ ìˆœì„œë¥¼ ë°”ê¾¸ëŠ” ì¹˜í™˜í–‰ë ¬ì„ ë²¡-ì¹˜í™˜ í–‰ë ¬ì´ë¼ í•œë‹¤.

**ì •ì˜**:
$$\text{vec}(A^T) = K_{m,n}\text{vec}(A)$$

ë¥¼ ë§Œì¡±í•˜ëŠ” $mn \times mn$ ì¹˜í™˜í–‰ë ¬ $K_{m,n}$ì„ ë²¡-ì¹˜í™˜ í–‰ë ¬(vec-permutation matrix)ì´ë¼ í•œë‹¤.

**ì„±ì§ˆ**:
* $K_{m,n}^T = K_{n,m}$
* $K_{m,n}K_{n,m} = I_{mn}$ (ì¦‰, $K_{m,n}^{-1} = K_{n,m}$)
* $K_{m,n} = K_{m,n}^T$ (ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬)ì´ë¯€ë¡œ $K_{m,n}^2 = I_{mn}$
* $K_{m,n}(A \otimes B) = (B \otimes A)K_{p,q}$ (ë‹¨, $A$ëŠ” $m \times p$, $B$ëŠ” $n \times q$ í–‰ë ¬)
* $K_{n,n}\text{vec}(A) = \text{vec}(A^T)$ (ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬ì˜ ê²½ìš°)

### (7) í–‰ë ¬ ë¯¸ë¶„ì˜ ê³ ê¸‰ ê²°ê³¼
**í–‰ë ¬ ë¯¸ë¶„ì˜ ì •ì˜**  
í–‰ë ¬ $A(x) = (a_{ij}(x))_{m \times n}$ì— ëŒ€í•´, $x$ì— ëŒ€í•œ ë¯¸ë¶„ì€ ê° ì„±ë¶„ì„ ë¯¸ë¶„í•œ í–‰ë ¬ë¡œ ì •ì˜ëœë‹¤:
$$\frac{dA}{dx} = \left(\frac{da_{ij}}{dx}\right)_{m \times n}$$

**ì˜ˆ**:
$$A(x) = \begin{pmatrix} x^2 & 2x \\ 3x & x^3 \end{pmatrix} \Rightarrow \frac{dA}{dx} = \begin{pmatrix} 2x & 2 \\ 3 & 3x^2 \end{pmatrix}$$

* $\frac{d(A + B)}{dx} = \frac{dA}{dx} + \frac{dB}{dx}$
* $\frac{d(cA)}{dx} = c\frac{dA}{dx}$ (ìƒìˆ˜ $c$)
* $\frac{d(AB)}{dx} = \frac{dA}{dx}B + A\frac{dB}{dx}$ (ê³±ì˜ ë¯¸ë¶„ë²•ì¹™)

**ìŠ¤ì¹¼ë¼ë¥¼ í–‰ë ¬ë¡œ ë¯¸ë¶„**  
ìŠ¤ì¹¼ë¼ í•¨ìˆ˜ $f(X)$ë¥¼ $m \times n$ í–‰ë ¬ $X = (x_{ij})$ë¡œ ë¯¸ë¶„í•˜ë©´, ê° ì„±ë¶„ì— ëŒ€í•œ í¸ë¯¸ë¶„ì„ ëª¨ì€ $m \times n$ í–‰ë ¬ì´ ëœë‹¤:
$$\frac{\partial f}{\partial X} = \begin{pmatrix}
\frac{\partial f}{\partial x_{11}} & \frac{\partial f}{\partial x_{12}} & \cdots & \frac{\partial f}{\partial x_{1n}} \\
\frac{\partial f}{\partial x_{21}} & \frac{\partial f}{\partial x_{22}} & \cdots & \frac{\partial f}{\partial x_{2n}} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
\frac{\partial f}{\partial x_{m1}} & \frac{\partial f}{\partial x_{m2}} & \cdots & \frac{\partial f}{\partial x_{mn}}
\end{pmatrix}$$

**ì˜ˆì œ**: $f(X) = \text{tr}(X)$ì¼ ë•Œ
$$\frac{\partial \text{tr}(X)}{\partial X} = I$$

**ì˜ˆì œ**: $f(X) = \text{tr}(AX)$ì¼ ë•Œ ($A$ëŠ” ìƒìˆ˜ í–‰ë ¬)
$$\frac{\partial \text{tr}(AX)}{\partial X} = A^T$$

**ì˜ˆì œ**: $f(X) = \text{tr}(X^TAX)$ì¼ ë•Œ ($A$ëŠ” ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬)
$$\frac{\partial \text{tr}(X^TAX)}{\partial X} = 2AX$$

#### ì—­í–‰ë ¬ì˜ ë¯¸ë¶„
ì •ì¹™í–‰ë ¬ $A(t)$ì— ëŒ€í•´:
$$\frac{d A^{-1}}{dt} = -A^{-1}\frac{dA}{dt}A^{-1}$$

**ì¦ëª…**: $AA^{-1} = I$ë¥¼ $t$ë¡œ ë¯¸ë¶„í•˜ë©´:
$$\frac{dA}{dt}A^{-1} + A\frac{dA^{-1}}{dt} = 0$$

ë”°ë¼ì„œ:
$$\frac{dA^{-1}}{dt} = -A^{-1}\frac{dA}{dt}A^{-1}$$

#### ëŒ€ê°í•©ì˜ ë¯¸ë¶„
* $\frac{\partial}{\partial A}\text{tr}(A) = I$
* $\frac{\partial}{\partial A}\text{tr}(AB) = B^T$
  - Xê°€ ëŒ€ì¹­ì´ë©´:$\frac{\partial}{\partial X}\text{tr}(XB) = B + B^T$
* $\frac{\partial}{\partial A}\text{tr}(ABA^T) = A(B + B^T)$
* $\frac{\partial}{\partial A}\text{tr}(A^2) = 2A^T$

#### í–‰ë ¬ì— ëŒ€í•œ í–‰ë ¬ì˜ ë¯¸ë¶„
$Y = (y_{ij})_{m \times n}$ê°€ $X = (x_{kl})_{p \times q}$ì— ëŒ€í•œ í–‰ë ¬í•¨ìˆ˜ì¼ ë•Œ, $Y$ì˜ $X$ì— ëŒ€í•œ ë¯¸ë¶„ì€ ê° ì„±ë¶„ë³„ í¸ë¯¸ë¶„ì„ ëª¨ì€ ê²ƒìœ¼ë¡œ ì •ì˜ëœë‹¤:

$$\frac{\partial Y}{\partial X} = \left(\frac{\partial y_{ij}}{\partial x_{kl}}\right)$$

**ì˜ˆì œ 1**: $Y = AX$ (ë‹¨, $A$ëŠ” $m \times p$ ìƒìˆ˜ í–‰ë ¬, $X$ëŠ” $p \times q$ í–‰ë ¬)

$$\frac{\partial (AX)}{\partial X} = A \otimes I_q$$

ì—¬ê¸°ì„œ í¬ë¡œë„¤ì»¤ ê³± ê²°ê³¼ëŠ” $mp \times pq$ í–‰ë ¬ì´ë‹¤.

**ì˜ˆì œ 2**: $Y = XB$ (ë‹¨, $X$ëŠ” $m \times p$ í–‰ë ¬, $B$ëŠ” $p \times n$ ìƒìˆ˜ í–‰ë ¬)

$$\frac{\partial (XB)}{\partial X} = I_m \otimes B^T$$

**ì˜ˆì œ 3**: $Y = X^2$ (ë‹¨, $X$ëŠ” $n \times n$ ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬)

$$\frac{\partial (X^2)}{\partial X} = I_n \otimes X^T + X^T \otimes I_n$$

ì´ëŠ” $n^2 \times n^2$ í–‰ë ¬ì´ë‹¤.

**ì˜ˆì œ 4**: ìŠ¤ì¹¼ë¼ í•¨ìˆ˜ $f = \text{tr}(X^TX)$ì˜ ê²½ìš°

ë¨¼ì € $Y = X^TX$ë¼ í•˜ë©´:
$$\frac{\partial Y}{\partial X} = X \otimes I + I \otimes X$$

ê·¸ë¦¬ê³  ëŒ€ê°í•©ì˜ ë¯¸ë¶„ì„ ì ìš©í•˜ë©´:
$$\frac{\partial \text{tr}(X^TX)}{\partial X} = 2X$$

**ì£¼ì˜ì‚¬í•­**:
- í–‰ë ¬ì— ëŒ€í•œ í–‰ë ¬ì˜ ë¯¸ë¶„ì€ ê³ ì°¨ì› í…ì„œ êµ¬ì¡°ë¥¼ ê°€ì§€ë¯€ë¡œ, ì‹¤ìš©ì ìœ¼ë¡œëŠ” ë²¡ ì—°ì‚°ìë¥¼ ì‚¬ìš©í•˜ì—¬ ë‹¤ë£¨ëŠ” ê²½ìš°ê°€ ë§ë‹¤
- $\frac{\partial \text{vec}(Y)}{\partial (\text{vec}(X))^T}$ í˜•íƒœë¡œ í‘œí˜„í•˜ë©´ ì•¼ì½”ë¹„ í–‰ë ¬ í˜•íƒœê°€ ë˜ì–´ ë‹¤ë£¨ê¸° ì‰½ë‹¤



#### í–‰ë ¬ì‹ì˜ ë¯¸ë¶„
ì •ì¹™í–‰ë ¬ $A(t)$ì— ëŒ€í•´:
$$\frac{d}{dt}\det(A) = \det(A) \cdot \text{tr}\left(A^{-1}\frac{dA}{dt}\right)$$

í–‰ë ¬ $X$ì— ëŒ€í•œ í–‰ë ¬ì‹ì˜ ë¯¸ë¶„:
$$\frac{\partial \det(X)}{\partial X} = \det(X)(X^{-1})^T = \det(X)X^{-T}$$

#### ì•¼ì½”ë¹„ì•ˆ ê´€ë ¨ ê³µì‹
í–‰ë ¬í•¨ìˆ˜ì˜ ì•¼ì½”ë¹„ì•ˆê³¼ ê´€ë ¨ëœ ìœ ìš©í•œ ê³µì‹ë“¤:
* $\frac{\partial (Ax)}{\partial x} = A$
* $\frac{\partial (x^TAx)}{\partial x} = (A + A^T)x$
* $\frac{\partial (b^TX^{-1}a)}{\partial X} = -X^{-T}ab^TX^{-T}$

#### ì—ì´íŠ¸í‚¨ ì ë¶„ (Aitken Integral)
ì •ê·œë¶„í¬ì™€ ê´€ë ¨ëœ ì ë¶„ ê³µì‹:

$A$ê°€ ì–‘ì •ì¹˜í–‰ë ¬ì¼ ë•Œ:
$$\int_{-\infty}^{\infty} \exp\left(-\frac{1}{2}x^TAx + b^Tx\right)dx = \sqrt{\frac{(2\pi)^n}{\det(A)}} \exp\left(\frac{1}{2}b^TA^{-1}b\right)$$

#### í—¤ì‹œì•ˆê³¼ ìµœì í™”
í•¨ìˆ˜ $f(x)$ê°€ ê·¹ê°’ì„ ê°€ì§€ê¸° ìœ„í•œ ì¡°ê±´:
* **1ì°¨ í•„ìš”ì¡°ê±´**: $\nabla f(x^*) = 0$ (ê·¸ë˜ë””ì–¸íŠ¸ê°€ 0)
* **2ì°¨ ì¶©ë¶„ì¡°ê±´**:
   - ê·¹ì†Œ: í—¤ì‹œì•ˆ $H_f(x^*)$ê°€ ì–‘ì •ì¹˜
   - ê·¹ëŒ€: í—¤ì‹œì•ˆ $H_f(x^*)$ê°€ ìŒì •ì¹˜
   - ì•ˆì¥ì : í—¤ì‹œì•ˆì´ ë¶€ì •ì¹˜


### (8) ë³µì†Œìˆ˜ í–‰ë ¬ (Complex Matrix)

#### ë³µì†Œìˆ˜ í–‰ë ¬ì˜ ì •ì˜
ë³µì†Œìˆ˜ë¥¼ ì„±ë¶„ìœ¼ë¡œ ê°–ëŠ” í–‰ë ¬:
$$A = B + iC$$

ì—¬ê¸°ì„œ $B$, $C$ëŠ” ì‹¤ìˆ˜ í–‰ë ¬ì´ê³  $i = \sqrt{-1}$

#### ì¼¤ë ˆ ì „ì¹˜ (Conjugate Transpose)
ë³µì†Œìˆ˜ í–‰ë ¬ $A$ì˜ ì¼¤ë ˆ ì „ì¹˜ $A^*$ ë˜ëŠ” $A^H$ (ì—ë¥´ë¯¸íŠ¸ ì „ì¹˜):
$$A^* = \overline{A^T}$$

ê° ì„±ë¶„ì„ ì¼¤ë ˆ ë³µì†Œìˆ˜ë¡œ ë°”ê¾¼ í›„ ì „ì¹˜í•œ ê²ƒ.

#### ì—ë¥´ë¯¸íŠ¸ í–‰ë ¬ (Hermitian Matrix)
ì¼¤ë ˆ ì „ì¹˜ê°€ ìê¸° ìì‹ ê³¼ ê°™ì€ í–‰ë ¬:
$$A^* = A$$

ì‹¤ìˆ˜ í–‰ë ¬ì—ì„œì˜ ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ì— í•´ë‹¹í•œë‹¤.

**ì„±ì§ˆ**:
* ì—ë¥´ë¯¸íŠ¸ í–‰ë ¬ì˜ ê³ ìœ ê°’ì€ ëª¨ë‘ ì‹¤ìˆ˜ì´ë‹¤
* ì—ë¥´ë¯¸íŠ¸ í–‰ë ¬ì˜ ëŒ€ê°ì„±ë¶„ì€ ëª¨ë‘ ì‹¤ìˆ˜ì´ë‹¤

#### ìœ ë‹ˆí„°ë¦¬ í–‰ë ¬ (Unitary Matrix)
ì¼¤ë ˆ ì „ì¹˜ê°€ ì—­í–‰ë ¬ê³¼ ê°™ì€ í–‰ë ¬:
$$A^*A = AA^* = I$$

ì‹¤ìˆ˜ í–‰ë ¬ì—ì„œì˜ ì§êµí–‰ë ¬ì— í•´ë‹¹í•œë‹¤.

**ì„±ì§ˆ**:
* $|\det(A)| = 1$
* ìœ ë‹ˆí„°ë¦¬ í–‰ë ¬ì— ì˜í•œ ë³€í™˜ì€ ë…¸ë¦„ì„ ë³´ì¡´í•œë‹¤
* ìœ ë‹ˆí„°ë¦¬ í–‰ë ¬ì˜ ê³ ìœ ê°’ì˜ ì ˆëŒ“ê°’ì€ 1ì´ë‹¤

#### ë³µì†Œìˆ˜ í–‰ë ¬ì˜ ë‚´ì 
ë³µì†Œë²¡í„° $x$, $y$ì— ëŒ€í•œ ë‚´ì :
$$\langle x, y \rangle = x^*y = \sum_{i=1}^{n} \overline{x_i}y_i$$

#### ë³µì†Œìˆ˜ í–‰ë ¬ì˜ ë…¸ë¦„
* **ìœ í´ë¦¬ë“œ ë…¸ë¦„**: $\|x\|_2 = \sqrt{x^*x} = \sqrt{\sum_{i=1}^{n} |x_i|^2}$
* **í”„ë¡œë² ë‹ˆìš°ìŠ¤ ë…¸ë¦„**: $\|A\|_F = \sqrt{\text{tr}(A^*A)} = \sqrt{\sum_{i,j} |a_{ij}|^2}$

### (8) í–‰ë ¬ë¶€ë“±ì‹ (Matrix Inequalities)
í†µê³„í•™ê³¼ ìµœì í™”ì—ì„œ ìì£¼ ì‚¬ìš©ë˜ëŠ” í–‰ë ¬ë¶€ë“±ì‹ë“¤ì„ ì •ë¦¬í•œë‹¤.

#### ê¸°ë³¸ í‘œê¸°
* $A \succeq 0$: ì–‘ë°˜ì •ì¹˜í–‰ë ¬ (positive semidefinite matrix)
* $A \succ 0$: ì–‘ì •ì¹˜í–‰ë ¬ (positive definite matrix)
* $e_{\min}(A), e_{\max}(A)$: í–‰ë ¬ $A$ì˜ ìµœì†ŒÂ·ìµœëŒ€ ê³ ìœ ê°’

#### ë ˆì¼ë¦¬ ëª« (Rayleigh Quotient)
ë²¡í„° $x \neq 0$ì™€ ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ $A$ì— ëŒ€í•´:
$$R(A,x) = \frac{x^TAx}{x^Tx}$$

**ë ˆì¼ë¦¬ ëª«ì˜ ê²½ê³„**  
$A$ê°€ ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ì´ë©´ ëª¨ë“  $x \neq 0$ì— ëŒ€í•´:
$$e_{\min}(A) \leq \frac{x^TAx}{x^Tx} \leq e_{\max}(A)$$

**ë”°ë¦„ì •ë¦¬**:
$$\inf_{x\neq 0} \frac{x^TAx}{x^Tx} = e_{\min}(A), \quad \sup_{x\neq 0} \frac{x^TAx}{x^Tx} = e_{\max}(A)$$

> ğŸ’¡ **ì‘ìš©**: ë¶„ì‚° ìµœì†Œí™”, íš¨ìœ¨ì„± ë¹„êµ, ìµœì  ì„ í˜• ì¶”ì •ëŸ‰ ì¦ëª…ì—ì„œ í•µì‹¬ ë„êµ¬

#### ì¼ë°˜í™” ë ˆì¼ë¦¬ ëª«
$A$ê°€ ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ì´ê³  $B \succ 0$ì´ë©´:
$$e_{\min}(B^{-1}A) \leq \frac{x^TAx}{x^TBx} \leq e_{\max}(B^{-1}A)$$

**í•´ì„**:
* $x^TAx$: ë¶„ì‚°
* $x^TBx$: ê°€ì¤‘ ë¶„ì‚°
* $B^{-1}A$: ìƒëŒ€ì  ë¶„ì‚° êµ¬ì¡°

> ğŸ’¡ **ì‘ìš©**: ì¼ë°˜í™” ìµœì†Œì œê³±ë²•(GLS), ê°€ì¤‘ ìµœì†Œì œê³±, ì •ë³´í–‰ë ¬ ë¹„êµ

#### ì½”ì‹œ-ìŠˆë°”ë¥´ì¸  í–‰ë ¬ë¶€ë“±ì‹
ì„ì˜ì˜ í–‰ë ¬ $A, B$ì— ëŒ€í•´:
$$[\text{tr}(A^TB)]^2 \leq \text{tr}(A^TA) \cdot \text{tr}(B^TB)$$

ë“±í˜¸ ì„±ë¦½ $\Leftrightarrow$ $A = cB$ (ìŠ¤ì¹¼ë¼ë°°)

> ğŸ’¡ **ì‘ìš©**: Frobenius ë‚´ì , ì¶”ì •ëŸ‰ ê°„ ìƒê´€ ë¹„êµ

#### ì–‘ì •ì¹˜í–‰ë ¬ì˜ ì½”ì‹œ-ìŠˆë°”ë¥´ì¸ í˜• ë¶€ë“±ì‹
$A \succ 0$ì´ë©´ ëª¨ë“  ë²¡í„° $u, v$ì— ëŒ€í•´:
$$(u^Tv)^2 \leq (u^TAu)(v^TA^{-1}v)$$

ë“±í˜¸ ì„±ë¦½ $\Leftrightarrow$ $Au = \lambda v$

> ğŸ’¡ **ì‘ìš©**: ìµœì  ì¶”ì • ë°©í–¥, í¬ë˜ë¨¸-ë¼ì˜¤ í•˜í•œ(CramÃ©r-Rao lower bound) ì¦ëª…

#### ì•„ë‹¤ë§ˆë¥´ ë¶€ë“±ì‹ (Hadamard Inequality)
$A \succeq 0$ì´ë©´:
$$\det(A) \leq \prod_{i=1}^n a_{ii}$$

ë“±í˜¸ ì„±ë¦½ $\Leftrightarrow$ $A$ê°€ ëŒ€ê°í–‰ë ¬

> ğŸ’¡ **í•´ì„**: ê³µë¶„ì‚° í–‰ë ¬ì˜ í–‰ë ¬ì‹ = ì¼ë°˜í™” ë¶„ì‚°(generalized variance)  
> ë…ë¦½ì„± vs ìƒê´€ì„± ë¹„êµì— ì‚¬ìš©

#### ë¯¼ì½”í”„ìŠ¤í‚¤ í–‰ë ¬ì‹ ë¶€ë“±ì‹ (Minkowski Determinant Inequality)
$A, B \succeq 0$ì´ë©´:
$$\det(A+B)^{1/n} \geq \det(A)^{1/n} + \det(B)^{1/n}$$

ë“±í˜¸ ì„±ë¦½ $\Leftrightarrow$ $A = cB$

> ğŸ’¡ **ì‘ìš©**: ì •ë³´í–‰ë ¬ ê²°í•©, ì‹¤í—˜ì„¤ê³„ì˜ D-ìµœì ì„±(D-optimality)

#### ê³ ìœ ê°’ì˜ ë‹¨ì¡°ì„± (ë¢°ë¸Œë„ˆ ìˆœì„œ, Loewner Order)
$A, B$ê°€ ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ì¼ ë•Œ:
* $B \succeq 0 \Rightarrow e_i(A) \leq e_i(A+B)$
* $B \succ 0 \Rightarrow e_i(A) < e_i(A+B)$

> ğŸ’¡ **í•´ì„**: ê³µë¶„ì‚° ì¶”ê°€ â†’ ë¶„ì‚° ì¦ê°€  
> ì •ê·œí™” ë° ì •ê·œí™” ì˜¤ì°¨ ë¶„ì„ì— ì‚¬ìš©

#### ê³± í–‰ë ¬ì˜ ê³ ìœ ê°’ ê²½ê³„
$A \succ 0, B \succ 0$ì´ë©´:
$$e_{\min}(A) \cdot e_{\min}(B) \leq e_i(AB) \leq e_{\max}(A) \cdot e_{\max}(B)$$

> ğŸ’¡ **ì‘ìš©**: ì „ì²˜ë¦¬(preconditioning), ì •ë³´í–‰ë ¬ ê³± ë¹„êµ

#### ìŠˆì–´ ì •ë¦¬ (Schur Theorem)
ëŒ€ì¹­í–‰ë ¬ $A$ì— ëŒ€í•´:
$$\sum_{i=1}^n e_i(A)^2 = \|A\|_F^2 = \text{tr}(A^TA)$$

> ğŸ’¡ **ì‘ìš©**: Frobenius ë…¸ë¦„ê³¼ ê³ ìœ ê°’ ê´€ê³„, ë¶„ì‚° ì´í•© ë¶„ì„


## rank 
### rank(ê³„ìˆ˜)ì˜ ì •ì˜
í–‰ë ¬ $A\in\mathbb{R}^{m\times n}$ì˜ **rank**ëŠ” ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì€ â€œì„œë¡œ ê°™ì€ ê°’â€ìœ¼ë¡œ ì •ì˜/í•´ì„ëœë‹¤.

- $\mathrm{rank}(A)=\dim(\mathrm{Col}(A))$ (ì—´ê³µê°„ì˜ ì°¨ì›)
- $\mathrm{rank}(A)=\dim(\mathrm{Row}(A))$ (í–‰ê³µê°„ì˜ ì°¨ì›)
- $\mathrm{rank}(A)=$ í”¼ë²—(pivot)ì˜ ê°œìˆ˜
- $\mathrm{rank}(A)=$ 0ì´ ì•„ë‹Œ íŠ¹ì´ê°’(singular value)ì˜ ê°œìˆ˜

>**ì™œ $\mathrm{rank}(I-P)=n-\mathrm{rank}(P)$ ê°€ ì„±ë¦½í•˜ë‚˜?**  
>ì´ ë“±ì‹ì€ **$P$ê°€ ì‚¬ì˜í–‰ë ¬(projection matrix)**, ì¦‰ **ë©±ë“±í–‰ë ¬(idempotent)**ì¼ ë•Œ ì„±ë¦½í•œë‹¤.
>
>(ê°€ì •) $P$ê°€ ë©±ë“±í–‰ë ¬
>$$
>P^2=P
>$$
>
>1) $I-P$ë„ ë©±ë“±í–‰ë ¬ì´ë‹¤:
>$$
>(I-P)^2 = I - 2P + P^2 = I - 2P + P = I-P
>$$
>
>2) ë©±ë“±í–‰ë ¬ì˜ í•µì‹¬ ì„±ì§ˆ:  
>ë©±ë“±í–‰ë ¬ $K$ëŠ” ê³ ìœ ê°’ì´ $0$ ë˜ëŠ” $1$ë§Œ ê°€ëŠ¥í•˜ë¯€ë¡œ,
>- $\mathrm{rank}(K)=\#\{\text{ê³ ìœ ê°’ì´ }1\}$
>- $\mathrm{tr}(K)=\sum \text{ê³ ìœ ê°’}=\#\{\text{ê³ ìœ ê°’ì´ }1\}$
>
>ë”°ë¼ì„œ
>$$
>\mathrm{rank}(K)=\mathrm{tr}(K)
>\quad(\text{ë©±ë“±í–‰ë ¬ì—ì„œ ì„±ë¦½})
>$$
>
>3) ìœ„ ì„±ì§ˆì„ $P$, $I-P$ì— ì ìš©í•˜ë©´
>$$
>\mathrm{rank}(I-P)=\mathrm{tr}(I-P)=\mathrm{tr}(I)-\mathrm{tr}(P)=n-\mathrm{tr}(P)=n-\mathrm{rank}(P)
>$$
>
>4) ì¶”ê°€ë¡œ $\mathrm{rank}(P)=p+1$ì´ë¼ë©´
>$$
>\mathrm{rank}(I-P)=n-(p+1)=n-p-1
>$$
>
>> ì‹¤ë¬´ í†µê³„(íšŒê·€)ì—ì„œëŠ” $P$ê°€ â€œhat matrixâ€ì²˜ëŸ¼ $X$ì˜ ì—´ê³µê°„ìœ¼ë¡œì˜ ì§êµì‚¬ì˜ì¸ ê²½ìš°ê°€ ë§ê³ , ì´ë•Œ $\mathrm{rank}(P)=\mathrm{rank}(X)$ì´ë©° (ì ˆí¸ í¬í•¨ ì‹œ) ë³´í†µ $p+1$ì´ ëœë‹¤.

### rankì˜ ì¤‘ìš”í•œ ì„±ì§ˆ ì´ì •ë¦¬
#### (1) ê¸°ë³¸ ì„±ì§ˆ
- $0 \le \mathrm{rank}(A) \le \min(m,n)$
- $\mathrm{rank}(A)=\mathrm{rank}(A^T)$
- $A$ê°€ ê°€ì—­(ì •ì¹™) $n\times n$ì´ë©´ $\mathrm{rank}(A)=n$

#### (2) ë­í¬-ë„ë¦¬í‹° ì •ë¦¬ (Rankâ€“Nullity)
$A\in\mathbb{R}^{m\times n}$ì— ëŒ€í•´
$$
\mathrm{rank}(A)+\mathrm{nullity}(A)=n
$$
ì—¬ê¸°ì„œ $\mathrm{nullity}(A)=\dim(\ker(A))$.

#### (3) ê³±ê³¼ rank
- $\mathrm{rank}(AB)\le \min(\mathrm{rank}(A),\mathrm{rank}(B))$
- $A$ê°€ ê°€ì—­ì´ë©´ $\mathrm{rank}(AB)=\mathrm{rank}(B)$, $\mathrm{rank}(BA)=\mathrm{rank}(B)$
- **Sylvester ë¶€ë“±ì‹** (ì°¨ì› ë§ì„ ë•Œ):
$$
\mathrm{rank}(AB)\ge \mathrm{rank}(A)+\mathrm{rank}(B)-n
\quad (A\in\mathbb{R}^{m\times n},\,B\in\mathbb{R}^{n\times p})
$$

#### (4) í•©ê³¼ rank (ìƒê³„)
- $\mathrm{rank}(A+B)\le \mathrm{rank}(A)+\mathrm{rank}(B)$

#### (5) ì„ í˜•ë³€í™˜ ê´€ì  (ê³µê°„ í¬í•¨ê´€ê³„)
- $\mathrm{Col}(AB)\subseteq \mathrm{Col}(A)$ ì´ë¯€ë¡œ $\mathrm{rank}(AB)\le \mathrm{rank}(A)$
- $\mathrm{Row}(AB)\subseteq \mathrm{Row}(B)$ ì´ë¯€ë¡œ $\mathrm{rank}(AB)\le \mathrm{rank}(B)$

#### (6) Gram í–‰ë ¬ / ì •ê·œë°©ì •ì‹ì— ìì£¼ ì“°ëŠ” ì„±ì§ˆ
- $\mathrm{rank}(A^TA)=\mathrm{rank}(A)$
- $\mathrm{rank}(AA^T)=\mathrm{rank}(A)$

#### (7) íŠ¹ìˆ˜í–‰ë ¬ì—ì„œì˜ rank

**(a) ë©±ë“±í–‰ë ¬ $K^2=K$**
- $\mathrm{rank}(K)=\mathrm{tr}(K)$
- $I-K$ë„ ë©±ë“±, $\mathrm{rank}(I-K)=n-\mathrm{rank}(K)$

**(b) ì‚¬ì˜í–‰ë ¬(ì§êµì‚¬ì˜)**
ë³´í†µ $P^2=P$ì´ê³  $P^T=P$ (ëŒ€ì¹­)ì¸ ê²½ìš°ê°€ ë§ë‹¤.
- $\mathrm{rank}(P)=\dim(\text{ì‚¬ì˜ë˜ëŠ” ë¶€ë¶„ê³µê°„})$
- $\ker(P)=\mathrm{Col}(P)^\perp$ (ì§êµì‚¬ì˜ì¼ ë•Œ)
- $\mathrm{rank}(P)+\mathrm{rank}(I-P)=n$

**(c) ë¸”ë¡ ëŒ€ê°í–‰ë ¬**
$$
\mathrm{rank}\!\begin{pmatrix}A&0\\0&B\end{pmatrix}
=\mathrm{rank}(A)+\mathrm{rank}(B)
$$

### (ìì£¼ ì“°ëŠ” ìš”ì•½ í•œ ì¤„)
- ê°€ì—­í–‰ë ¬ë¡œ ì¢Œìš° ê³±í•´ë„ rank ë¶ˆë³€  
- $A^TA$, $AA^T$ëŠ” rank ë³´ì¡´  
- ë©±ë“±(=ì‚¬ì˜)ì—ì„œëŠ” $\mathrm{rank}=\mathrm{tr}$, ë”°ë¼ì„œ $\mathrm{rank}(I-P)=n-\mathrm{rank}(P)$


## ğŸ“˜ ì—°ìŠµë¬¸ì œ
1. ê°€ìš°ìŠ¤ ì†Œê±°ë²• ë˜ëŠ” ì—­í–‰ë ¬ì„ ì´ìš©í•´ ë‹¤ìŒ ì—°ë¦½ì¼ì°¨ë°©ì •ì‹ì˜ í•´ë¥¼ êµ¬í•˜ì‹œì˜¤.  
    (1)
    $\begin{cases}
    2x + 4y - 3z = 5 \\
    x + y + 2z = 6 \\
    3x + 2y + 4z = 9
    \end{cases}$

    (2)
    $\begin{cases}
    2x + 3y - 6z = 10 \\
    x + 2y + 3z = 15
    \end{cases}$

2. $(AB)^{-1} = B^{-1}A^{-1}$ì„ì„ ì¦ëª…í•˜ì‹œì˜¤.

3. ë‹¤ìŒ í–‰ë ¬ì˜ ì—­í–‰ë ¬ì„ êµ¬í•˜ì‹œì˜¤.
    $\begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 1 & 3 \end{pmatrix}$

4. ì •ì‚¬ê°í–‰ë ¬ $A$ì˜ ì—­í–‰ë ¬ $A^{-1}$ì— ëŒ€í•´
    $\det(A^{-1}) = \frac{1}{\det(A)}$ì„ì„ ì¦ëª…í•˜ì‹œì˜¤.

5. í¬ë˜ë¨¸ ê³µì‹ì„ ì´ìš©í•˜ì—¬ ë‹¤ìŒ ì—°ë¦½ë°©ì •ì‹ì˜ í•´ë¥¼ êµ¬í•˜ì‹œì˜¤.
    (1) $\begin{cases} 5x + 3y = 2 \\ 4x - y = 5 \end{cases}$  
    (2) $\begin{cases} x - 2y + 3z = 8 \\ 2x + 4y - 3z = 6 \\ 3x + 4y + 6z = 30 \end{cases}$

